import { Question } from "../types";

export const defaultQuestions: Question[] = [
  {
    id: "q1",
    question:
      "کدام یک از عوامل زیر جزء ساختارهای درونی جامعه ساسانی به شمار میرود ؟",
    options: [
      "حمله اعراب",
      "ضعف نظامی ارتش",
      "ساختار دودمانی خاندانهای بزرگ",
      "گسترش دین اسلام",
    ],
    answer: "ساختار دودمانی خاندانهای بزرگ",
  },
  {
    id: "q2",
    question: "کدام عامل به عنوان علت اصلی سقوط ساسانیان معرفی شده است ؟",
    options: [
      "حمله اعراب",
      "بحرانهای اقتصادی",
      "بحران دینی و بحران اعتماد مردم",
      "اصلاحات نافرجام",
    ],
    answer: "بحران دینی و بحران اعتماد مردم",
  },
  {
    id: "q3",
    question: "علت عدم موفقیت اصلاحات انوشیروان چه بود ؟",
    options: [
      "مقاومت خاندانهای بزرگ",
      "نارضایتی مردم از حکومت",
      "عدم ایجا د هماهنگی و همکاری ج دی د در ساختار نظام",
      "دخالت کشورهای همسایه",
    ],
    answer: "عدم ایجا د هماهنگی و همکاری ج دی د در ساختار نظام",
  },
  {
    id: "q4",
    question:
      "هدف اصلی از اجرای اصلاحات فرهنگی اجتماعی در اواخر دوره ساسانی چه بود ؟",
    options: [
      "آمادهسازی جامعه برای ورود اسلام",
      "تضعیف قدرت خاندانهای بزرگ",
      "ایجاد وحدت اجتماعی و کاهش تضاد طبقات ی",
      "افزایش نفوذ حکومت مرکزی",
    ],
    answer: "ایجاد وحدت اجتماعی و کاهش تضاد طبقات ی",
  },
  {
    id: "q5",
    question:
      "یکی از عوامل مهم گرایش ایرانیان به اسلام پس از سقوط ساسا نیان چه بود ؟",
    options: [
      "برتری نظا می مسلمانان",
      "تساهل و مدارای مذهبی مسلمانان",
      "پاداش مالی مسلمان شدن",
      "ترس از حمله اعراب",
    ],
    answer: "تساهل و مدارای مذهبی مسلمانان",
  },
  {
    id: "q6",
    question: "یکی از تأثیرات ورود اسلام به ایران چه بود ؟",
    options: [
      "رشد قدرت زرتشتیان",
      "حذف نظام ما لیاتی",
      "تأثیر محسوس در ساختارهای سیاسی اجتماعی ، فرهنگی و اقتصادی",
      "افزایش قدرت شاهنشاهی",
    ],
    answer: "تأثیر محسوس در ساختارهای سیاسی اجتماعی ، فرهنگی و اقتصادی",
  },
  {
    id: "q7",
    question:
      "رفتار پیامبر ( ص ) در دوران کودکی و نوجوانی چگونه تو صیف شده است ؟",
    options: [
      "ب سیار با زیگوش و شاد",
      "منزوی و گوش هگیر",
      "مت ین صادق درستکار و امان تدار",
      "کنجکاو و پرخاشگر",
    ],
    answer: "مت ین صادق درستکار و امان تدار",
  },
  {
    id: "q8",
    question: "حضرت محمد ( ص ) به عنوان رهبر مسلمانان چه کارهایی انجام داد؟",
    options: [
      "آموزش و دعوت مردم به پیروی از قوانین اسلا می",
      "تأسيس شهر بغداد",
      "تأسیس خلافت عثمانی",
      "تدوین قوانین بین المللی",
    ],
    answer: "آموزش و دعوت مردم به پیروی از قوانین اسلا می",
  },
  {
    id: "q9",
    question: "چه نقشی حضرت محمد ( ص ) در تاریخ اسلام ایفا کرد؟",
    options: [
      "دریافت وحی و معرفی قرآن",
      "تأسيس حکومت عباس یان",
      "نگارش کتاب حدیث",
      "فرمانده نظا می بزرگ",
    ],
    answer: "دریافت وحی و معرفی قرآن",
  },
  {
    id: "q10",
    question: "پیامبر اسلام از نسل کدام پیامبران بود؟",
    options: [
      "موسی وعی سی",
      "ابراهیم و اسماعیل",
      "نوح و یونس",
      "داوود و سلیمان",
    ],
    answer: "ابراهیم و اسماعیل",
  },
  {
    id: "q11",
    question: "ابزارهای اصلی ظهور اسلام چه بوده است ؟",
    options: [
      "روشهای خبریابی",
      "پژوهشی",
      "خبریابی و پژوهشی",
      "علم رجال وفن جرح و تعدیل",
    ],
    answer: "علم رجال وفن جرح و تعدیل",
  },
  {
    id: "q12",
    question: "مکتب تاریخ نگاری حجاز با چه موضوعاتی شناخته شده است ؟",
    options: ["دین", "اسلام", "تاریخ", "قرآن . فقه احکام"],
    answer: "قرآن . فقه احکام",
  },
  {
    id: "q13",
    question: "منابع مکتوب از چه منابعی الگو گرفته است ؟",
    options: ["شفاهی", "مکتوب", "تاریخی", "تصویری"],
    answer: "شفاهی",
  },
  {
    id: "q14",
    question: "یکی از مهمترین ارکان تدوین تاریخ چیست ؟",
    options: ["ملک", "زبان شناسی", "سند", "سکه شناسی"],
    answer: "سند",
  },
  {
    id: "q15",
    question: "از راه های شناخت وضعیت اقتصادی آن دوره کدام گزینه بوده است ؟",
    options: ["سکه شناسی", "تصویر شناسی", "جغرافیا", "ادبیات"],
    answer: "سکه شناسی",
  },
  {
    id: "q16",
    question: "دو عنصر مهم تاریخ چیست ؟",
    options: [
      "زمان و جغرافیا",
      "مکان و زمان",
      "زمان و شرایط جوی",
      "مکان و جغرافیا",
    ],
    answer: "مکان و زمان",
  },
  {
    id: "q17",
    question: "علم تاریخ از چه چیزی تفکیک ناپذیر است ؟",
    options: ["ادبیات", "جغرافیا", "دین", "زبان"],
    answer: "جغرافیا",
  },
  {
    id: "q18",
    question:
      "مکتبی که در پاسخ به ادعاهای قومی و قبیله ای امویان به وجود آمده است چیست ؟",
    options: [
      "تاریخ نگاری یمن",
      "تاریخ نگاری شام",
      "تاریخ نگاری ایرانی",
      "تاریخ نگاری یمن",
    ],
    answer: "تاریخ نگاری یمن",
  },
  {
    id: "q19",
    question:
      "لوط بن يحيى بن سعید بن منخف از مورخان بنام قرن دوم هجری و رهبر مکتب مورخان چه کشوری است؟",
    options: ["عراق", "ترکیه", "عربستان", "افغانستان"],
    answer: "عراق",
  },
  {
    id: "q20",
    question: "چه کتابی جزء مهمترین کتابهای احمد بن ابی یعقوب اسحاق است ؟",
    options: [
      "فتوح البلدان",
      "انساب الاشراف",
      "تاريخ اليقوبی",
      "سیره ابن هشام",
    ],
    answer: "تاريخ اليقوبی",
  },
  {
    id: "q21",
    question: "علی بن حسین مسعودی از نوادگان چه خاندانی بود ؟",
    options: [
      "صحابی بزرگ عبدالله بن مسعود",
      "ابو جعفر محمد طبری",
      "عبدالرحمن بن خلدون",
      "احمد بن یحیی بلاذری",
    ],
    answer: "صحابی بزرگ عبدالله بن مسعود",
  },
  {
    id: "q22",
    question:
      "عبدالرحمن ابن خلدون که از اندیشمندان بلند پایه جهان اسلام و پایه گذار فلسفه تاریخ است به چه کارهایی روی آورده است؟",
    options: [
      "کارهای کاتبی",
      "کارهای علمی و مطالعه تاریخهای گذشته",
      "کارهای اخباری",
      "نگارش کتابهای معاصر",
    ],
    answer: "کارهای علمی و مطالعه تاریخهای گذشته",
  },
  {
    id: "q23",
    question:
      "کتابهای انقلاب تکاملی اسلامی پیامبری و انقلاب پیامبری و حکومت پیامبری و جهاد از کیست؟",
    options: [
      "سید جعفر شهیدی",
      "محمد ابراهیم آیتی",
      "سید مرتضی عسکری",
      "جلال الدین فارسی",
    ],
    answer: "جلال الدین فارسی",
  },
  {
    id: "q24",
    question: "یکی از آثار دکتر جواد علی را بنویسید",
    options: [
      "تاريخ العرب فی الاسلام",
      "تاریخ سیاسی اسلام",
      "تمدن اسلامی",
      "تکاملی اسلام",
    ],
    answer: "تاريخ العرب فی الاسلام",
  },
  {
    id: "q25",
    question: "فشار اموی و عباسی در برخی زمانها برای چه بوده است ؟",
    options: [
      "کس پیرو علی (ع) بود",
      "کس حدیثی درباره فضیلت علی ( ع ) و فرزندانش نقل میکرد",
      "شورش مردم بر علیه حاکمان",
      "شکنجه مردم بی گناه",
    ],
    answer: "کس حدیثی درباره فضیلت علی ( ع ) و فرزندانش نقل میکرد",
  },
  {
    id: "q26",
    question:
      "منابع متعدد پا فشاری بر درستی اسناد و چگونگی روایات را ویژگی ضروری مورخ می دانستند.",
    options: [
      "آگاهی از متون دینی",
      "سنجش اخبار",
      "خوش گمانی",
      "حکایات نقل شده",
    ],
    answer: "خوش گمانی",
  },
  {
    id: "q27",
    question:
      "اختلاف امت اسلام و گرایشهای فرقه ای و در نتیجه انگیزههای غیر حق طلبانه برخی مورخان آفت دیگری است که همواره چهره را مخدوش کرده است.",
    options: ["حاکمان", "فرقه ها", "پیامبران", "تاریخ اسلام"],
    answer: "پیامبران",
  },
  {
    id: "q28",
    question: "شبه جزیره عربستان از سمت شرق به کجا منتهی می شود؟",
    options: ["خلیج فارس و خلیج عمان", "خليج عدم", "دره فرات", "باب المندب"],
    answer: "خلیج فارس و خلیج عمان",
  },
  {
    id: "q29",
    question: "جزيرت العرب از نظر جغرافیایی به چند بخش تقسیم می شود؟",
    options: ["دو بخش", "سه بخش", "چهار بخش", "پنج بخش"],
    answer: "سه بخش",
  },
  {
    id: "q30",
    question: "بزرگترین شبه جزیره جهان چه نام دارد؟",
    options: [
      "شبه جزیره میانکاله",
      "شبه جزیره عربستان",
      "شبه جزیره آلاسکا",
      "شبه جزیره سینا",
    ],
    answer: "شبه جزیره عربستان",
  },
  {
    id: "q31",
    question: "شبه جزیره عربستان کجاست؟",
    options: [
      "جنوب شرقی آسیا",
      "شمال غربی آسیا",
      "جنوب غربی آسیا",
      "شمال شرقی آسیا",
    ],
    answer: "جنوب غربی آسیا",
  },
  {
    id: "q32",
    question: "اسلام با چه رخدادی متولد شد؟",
    options: ["تولد پیامبر", "ازدواج پیامبر", "تولد حضرت فاطمه", "بعثت پیامبر"],
    answer: "بعثت پیامبر",
  },
  {
    id: "q33",
    question: "کدام یک از پژوهشگران به نقد آثار شرق شناسان پرداخته است؟",
    options: ["دانیل پایپس", "جرج جرداق", "ساموئل هانتینگتون", "ادوارد سعید"],
    answer: "ادوارد سعید",
  },
  {
    id: "q34",
    question: "شرق شناسی بیشتر با چه هدفی صورت گرفته است؟",
    options: [
      "شناخت دقیق فرهنگها و تمدن های شرقی",
      "ارتقای روابط فرهنگی بین شرق و غرب",
      "ابزار شناخت تاریخی بی طرفانه",
      "ابزاری برای توجیه سلطه فرهنگی و سیاسی غرب",
    ],
    answer: "ابزاری برای توجیه سلطه فرهنگی و سیاسی غرب",
  },
  {
    id: "q35",
    question: "شرق شناسان چگونه تاریخ اسلام را تحلیل کرده اند؟",
    options: [
      "با تکیه بر اصول بی طرفی علمی",
      "با تاکید بر جنبه های منفی برای تخریب تصویر اسلام",
      "با هدف اصلاح جامعه غربی",
      "با مشارکت علمای مسلمان",
    ],
    answer: "با تاکید بر جنبه های منفی برای تخریب تصویر اسلام",
  },
  {
    id: "q36",
    question:
      "کدام یک از ویژگیهای شرق شناسی از دید منتقدان آن بیش از همه مورد نقد قرار گرفته است؟",
    options: [
      "نگاه علمی و بی طرفانه به جوامع شرقی",
      "تلاش برای حفظ استقلال فکری شرق",
      "همراهی با اهداف سیاسی استعمارگران",
      "تحلیل فرهنگی صرف از تاریخ اسلام",
    ],
    answer: "همراهی با اهداف سیاسی استعمارگران",
  },
  {
    id: "q37",
    question:
      "چرا بخشهایی از شبه جزیره عرب هنوز ناشناخته و وحشتناک باقی مانده است؟",
    options: [
      "به علت وسعت زیاد منطقه",
      "به دلیل نبود منابع تاریخی کافی",
      "به علت توفانهای شن و شرایط سخت جغرافیایی",
      "به علت دور بودن از مراکز تمدنی",
    ],
    answer: "به علت توفانهای شن و شرایط سخت جغرافیایی",
  },
  {
    id: "q38",
    question:
      "در سیره پیامبر اکرم (ص) به چه شرطی یک کار عادی و روزمره عبادت خدا به شمار میآید؟",
    options: [
      "اول هر کار ذکر خدا گفت",
      "اخلاص و خلوص نیت",
      "ابتدا عبادت کردن و سپس پرداختن به انجان کارها",
      "کارهای روزمره به هیچ عنوان عبادت حساب نمیشود.",
    ],
    answer: "اخلاص و خلوص نیت",
  },
  {
    id: "q39",
    question:
      "چرا پیامبر (ص) رهبانیت و زیاده روی در شهوات را به یک نسبت محکوم کردند؟",
    options: [
      "زیرا مسلمان باید فردی اجتماعی باشد",
      "مسلمان باید در میدان گناه لباس تقوا بپوشد نه اینکه گوشه ای به رهبانیت بنشیند.",
      "بدن همسر فرزند و یاران و دوستان نسبت به فرد مسلمان حقوقی دارند که باید رعایت شود.",
      "رهبانیت مورد تایید و ناکید پیامبر (ص) بود.",
    ],
    answer:
      "بدن همسر فرزند و یاران و دوستان نسبت به فرد مسلمان حقوقی دارند که باید رعایت شود.",
  },
  {
    id: "q40",
    question: "پافشاری انسانها و دانشمندان بر جانشینی پیامبر نشان دهنده چیست؟",
    options: [
      "انسان همواره قدرت طلب است",
      "مسلمانان بدون رهبر و پیشوا از هم گسسته میشوند.",
      "طبق وصیت پیامبر در روز غدیر و قبول کردن حضرت علی (ع) به عنوان جانشین",
      "انسان ها با این کار تلاش میکنند تا با گذشت زمان اعتقاداتشان به فراموشی سپرده نشود.",
    ],
    answer:
      "انسان ها با این کار تلاش میکنند تا با گذشت زمان اعتقاداتشان به فراموشی سپرده نشود.",
  },
  {
    id: "q41",
    question:
      "نیاز جامعه به زمامدار ، لزوم ارتباط بین عالم ربوبی و عالم انسانی از موارد و دلایل چیست؟",
    options: [
      "دلایل نیاز به جانشینی پیامبر",
      "دلایل نیاز به وجود پیامبر",
      "دلایل قدرت طلبی و برتری طلبی انسان ها",
      "دلایل نزول وحی به پیامبر",
    ],
    answer: "دلایل نیاز به جانشینی پیامبر",
  },
  {
    id: "q42",
    question:
      "متن زیر توصیف چه فردی است؟ عقل کل به شمار میآمد از خود مردم به آنان مهربان تر بود برای سعادت و هدایت مردم سختترین آزارها را به جان خرید",
    options: ["خدا", "پیامبر ص", "امامان", "مسلمانان"],
    answer: "پیامبر ص",
  },
  {
    id: "q43",
    question:
      "ماموریتی که اگر پیامبر انجام نمیداد همه دستاوردهای رسالتش نابود میشد چه بود؟",
    options: [
      "ابلاغ توحید و معاد نماز و روزه",
      "تعیین قوانین اقتصادی و سیاسی",
      "مرز بندی با کفار",
      "تعیین جانشین پس از خود",
    ],
    answer: "تعیین جانشین پس از خود",
  },
  {
    id: "q44",
    question:
      "میتوان گفت سقیفه منشا زیر ساختهای تاریخی دارد و بازیگران آن برای رسیدن به اهداف خود از چه نظریه ای بهره بردند؟",
    options: ["انسان گرایی", "دین گرایی", "قرآن بسندگی", "مادی گرایی"],
    answer: "قرآن بسندگی",
  },
  {
    id: "q45",
    question:
      "اگر پیامبر ص فقط در تلقی وحی و حداکثر ابلاغ آن عصمت داشتند و سخنان ایشان فقط در امور اخروی حجت بود چه اتفاقی میافتاد؟",
    options: [
      "در امور دنیوی نیز عالم تر بودند",
      "در امور دنیوی مردم عادی عالم تر بودند",
      "مردم دیگر مسائل مادی و اجتماعی و همچنین بحث جانشینی را از سخنان پیامبر قبول نمیکردند.",
      "سخنان پیامبر در تمامی زمینه ها برایشان حجت بود.",
    ],
    answer:
      "مردم دیگر مسائل مادی و اجتماعی و همچنین بحث جانشینی را از سخنان پیامبر قبول نمیکردند.",
  },
  {
    id: "q46",
    question:
      "چه چیزی باعث شد که برخی مسلمانان همیشه و در همه چیز در برابر دستورات خدا و پیامبر تسلیم و اطاعت از خود نشان ندهند؟",
    options: [
      "ناخالصی که در برخی مسلمانان آن زمان وجود داشت.",
      "کفر ورزیدن برخی مسلمانان",
      "تعصبات قبیله ای",
      "اعتقاد به خرافات",
    ],
    answer: "ناخالصی که در برخی مسلمانان آن زمان وجود داشت.",
  },
  {
    id: "q47",
    question:
      "آیه 64 و 65 سوره نسا «و ما هیچ پیامبری را نفرستادیم مگر آنکه به توفیق الهی از او اطاعت کنند» به چه موضوعی اشاره دارد؟",
    options: [
      "توبه پذیری خداوند",
      "انسان به خود ستم میکند.",
      "اطاعت از دستور پیامبر",
      "اطاعت از دستور خدا",
    ],
    answer: "اطاعت از دستور پیامبر",
  },
  {
    id: "q48",
    question: "جهانگرد مشهور رومی چه نام داشت؟",
    options: ["سترابون", "كريستوف", "فريتيوف", "ابن بطوطه"],
    answer: "سترابون",
  },
  {
    id: "q49",
    question: "سقف عمارات شهر مارب از چه چیزی ساخته شده است؟",
    options: [
      "عاج ولوحه های زراندود و جواهر",
      "چوب",
      "فلز یا پنل های شفاف",
      "فیبر معدنی با الیاف شیشه ای",
    ],
    answer: "عاج ولوحه های زراندود و جواهر",
  },
  {
    id: "q50",
    question: "حکومت حمیریان یمن به دست چه کسانی از بین رفت؟",
    options: ["حبشيان", "مسیحیان", "یهودیان", "ساسانیان"],
    answer: "حبشيان",
  },
  {
    id: "q51",
    question: "از رویدادهای مهم دوره حکومت حشیان چه بود؟",
    options: [
      "لشکر کشی به مکه",
      "رواج آیین مسیحیت",
      "تصرف یمن",
      "جنگ اوفات و حکومت حبشه",
    ],
    answer: "لشکر کشی به مکه",
  },
  {
    id: "q52",
    question:
      "در جزیره العرب پیش از اسلام کدام شهرها جایگاه اصلی یهودیان بوده است؟",
    options: ["يثرب ويمن", "مكه ويثرب", "مكه ويمن", "مدينه ويثرب"],
    answer: "يثرب ويمن",
  },
  {
    id: "q53",
    question:
      "از جمله درگیری های یهودیان و مسیحیان به دوران کدام پادشاهی مربوط است؟",
    options: [
      "پادشاهی ذونواس",
      "پادشاهی بنی اسرائیل",
      "پادشاهی بلقیس",
      "مونو باز دوم",
    ],
    answer: "پادشاهی ذونواس",
  },
  {
    id: "q54",
    question: "چه کسی دستور داد در شهر صنعا کلیسای باشکوهی بسازند؟",
    options: ["ابرهه", "عبدالمطلب", "اسود بن مقصود حبشی", "حناطه حمیری"],
    answer: "ابرهه",
  },
  {
    id: "q55",
    question:
      "کدام قبایل سالها قبل از اسلام به سبب نافرمانی به وسیله بلاهای اسمانی از بین رفتند؟",
    options: ["عرب بائده", "عرب عاريه", "عرب مستعربه", "عرب عدنانیان"],
    answer: "عرب بائده",
  },
  {
    id: "q56",
    question:
      "جاری شدن سیل ویرانگرانه دلیل فساد اخلاقی و روی گرداندان مردم از خداوند در کدام شهر پدید آمد؟",
    options: ["مارب", "یمن", "مکه", "یثرب"],
    answer: "مارب",
  },
  {
    id: "q57",
    question: "گروهی از عربها پیرو دین ابراهیم و اسماعیل بودند چه نام داشت ؟",
    options: ["صابئی", "حنیف", "یهودیت", "مسیحیت"],
    answer: "حنیف",
  },
  {
    id: "q58",
    question:
      "اولین حاکم مسلمان در دورانی که هیچ کشوری برای زنان شرکت در قراردادهای اجتماعی قایل نبودند چنین حقی را به زنان چه کسی داد ؟",
    options: ["امام علی", "حضرت ابراهیم", "حضرت محمد", "حضرت اسماعیل"],
    answer: "حضرت محمد",
  },
  {
    id: "q59",
    question:
      "ارزنده ترین پدیده اقتصادی در عربستان آن دوره که باعث رونق تجارت داخل و خارجی شد چه بود ؟",
    options: ["بازارها و نمایشگاههای فصلی", "برده گیری", "قمار", "فروش دام"],
    answer: "بازارها و نمایشگاههای فصلی",
  },
  {
    id: "q60",
    question: "عنصر اصلی دین قبایل عرب جاهل چه چیزی بود؟",
    options: ["قمار", "ربا", "زنده به گور کردن دختران", "شرک و بت پرستی"],
    answer: "شرک و بت پرستی",
  },
  {
    id: "q61",
    question: "بتهای زمان عربهای جاهل اگر به شکل انسان بودند چه نام داشتند ؟",
    options: ["صنم", "وثن", "نسر", "يعوق"],
    answer: "صنم",
  },
  {
    id: "q62",
    question:
      "پیامبر اکرم در نخستین پیمان عقبه با یثربیان یکی از موارد پیمان چی بود ؟",
    options: [
      "خود داری از زنده به گور کردن دختران",
      "منع بت پرستی",
      "اجبار به مسلمانی",
      "یگانه پرستی",
    ],
    answer: "خود داری از زنده به گور کردن دختران",
  },
  {
    id: "q63",
    question: "خداوند سبحان حضرت محمد را در چه حالی برانگیخت ؟",
    options: [
      "زمین دارای مذاهب پراکنده بود",
      "بت پرستان زیاد بودند",
      "غارت و دزدی زیاد بود",
      "کم فروشی و داد و ستد زیاد بود",
    ],
    answer: "زمین دارای مذاهب پراکنده بود",
  },
  {
    id: "q64",
    question: "واژه جاهلیت ریشه از چه کلمه ای دارد؟",
    options: ["نادانی", "جهل", "حماقت", "سفاهت"],
    answer: "جهل",
  },
  {
    id: "q65",
    question: "در زمان فرزند کشی اعراب جاهل چه مسله ای غمناک دیگری وجود داشت ؟",
    options: ["بت پرستی", "طلاق بدون هیچ بهانه ای", "کم فروشی", "غارت و دزدی"],
    answer: "طلاق بدون هیچ بهانه ای",
  },
  {
    id: "q66",
    question: "ایران در زمان عصر باستان چقدر جمعیت داشته است؟",
    options: [
      "۱۰۰ میلیون نفر",
      "۱۵۰ میلیون نفر",
      "۱۴۰ میلیون نفر",
      "۱۸۰ میلیون نفر",
    ],
    answer: "۱۴۰ میلیون نفر",
  },
  {
    id: "q67",
    question:
      "نوع حکومت در ایران ... بود و پادشاهان ساسانی خود را موجوداتی از ... بشر، فرزندان خدا و دارای شخصیت ربانی میدانستند.",
    options: [
      "جمهوری و استبدادی - پست تر از",
      "سلطنتی و استبدادی - برتر از",
      "پادشاهی و موروثی - پست و خوار",
      "جمهوری و استبدادی - برتر از",
    ],
    answer: "سلطنتی و استبدادی - برتر از",
  },
  {
    id: "q68",
    question:
      "در خانواده ایرانی دوره ساسانی ... ریاست مطلق داشت و از نظر تعداد همسر با محدودیت روبه رو ...",
    options: ["زن - نبود", "مرد - نبود", "زن - بود", "مرد - بود"],
    answer: "مرد - نبود",
  },
  {
    id: "q69",
    question:
      "بر اساس اعتقاد مردم در دوره ساسانیان جهان و آفریدگار به چند مبدأ تقسیم می شد ؟",
    options: [
      "۲ مبدأ - خیرات - زندگی پس از مرگ",
      "۳ مبدأ - خیرات و شر و زندگی پس از مرگ",
      "۲ مبدأ - خیرات و شر",
      "۱ مبدأ - خيرات",
    ],
    answer: "۲ مبدأ - خیرات و شر",
  },
  {
    id: "q70",
    question:
      "در جهان باستان غالبا زنان ارث ... و فقط زنان طبقه ی خاصی از ... برخوردار بودند.",
    options: [
      "می بردند - حقوق ماهانه",
      "می بردن - حقوق عرفی",
      "نمی بردند - حقوق ماهانه",
      "نمی بردند - حقوق عرفی",
    ],
    answer: "نمی بردند - حقوق عرفی",
  },
  {
    id: "q71",
    question: "از نظر امام علی (ع) کدام گزینه از نمودهای جاهلیت است؟",
    options: [
      "ترک اندیشه و دین فهمی",
      "به کار بردن گوهر در خداشناسی",
      "ایمان به خدا",
      "کمک به ستمگران",
    ],
    answer: "ترک اندیشه و دین فهمی",
  },
  {
    id: "q72",
    question:
      "در زمان امپراتوری روم شرقی پایتخت بیزانس که آسیای صغیر شامات مصر و بخش های عمده ای از اروپای کنونی و آفریقا را در بر می گرفت ، کجا بود؟",
    options: ["قاهره", "دمشق", "قسطنطنیه", "برلین"],
    answer: "قسطنطنیه",
  },
  {
    id: "q73",
    question:
      "هنگام ظهور اسلام در زمان امپراتوری ایران در عصر ساسانیان دین رسمی که از سوی شاهان ساسانی مورد حمایت قرار می گرفت چه بود؟",
    options: ["آیین زرتشت", "ایین بت پرستی", "دین مسیحیت", "دین یهود"],
    answer: "آیین زرتشت",
  },
  {
    id: "q74",
    question: "در ایران ساسانی حکومت چگونه بود؟",
    options: [
      "بعد از پدر پسر به تخت پادشاهی می نشست",
      "برای انتخاب پادشاه خاندان شاهی باید برای تصاحب مقام حاکمیت جان یکدیگر را می گرفتند",
      "تمام مردم از از قانون پیروی میکردند و افراد غیر سلطنتی هم برای حاکمیت تقاضا می کردند",
      "در دوران ساسانی فقط یک نفر حکومت میکرد و بعد از آن جانشینش را به خواست خودش تعیین میکرد",
    ],
    answer:
      "برای انتخاب پادشاه خاندان شاهی باید برای تصاحب مقام حاکمیت جان یکدیگر را می گرفتند",
  },
  {
    id: "q75",
    question: "کدام گزینه خرافی بودن مشرکان را به درستی بیان می کند؟",
    options: [
      "میگفتند ما بت ها را نمی پرستیم مگر از آن روی که ما را به خداوند نزدیک کنند",
      "می گفتند خدایی وجود ندارد و ما اولین و تنها افرادی هستیم که لایق پرستش هستیم",
      "به دین اسلام اهانت میکردند و آن را دروغ و بی پایه و اساس می دانستند",
      "مشرکان بت ها را نمی پرستیدند و اعتقاد داشتند آن ها خدا نیستند",
    ],
    answer:
      "میگفتند ما بت ها را نمی پرستیم مگر از آن روی که ما را به خداوند نزدیک کنند",
  },
  {
    id: "q76",
    question:
      "عبارت (خدیجه را از دهلیز وجود محمد عبور داد) به چه مفهومی اشاره دارد؟",
    options: [
      "آشنایی خدیجه با محمد و علاقه مندی به ازدواج",
      "هجرت پیامبر به مدینه با همراهی خدیجه",
      "پذیرش اسلام توسط خدیجه پس از بعثت",
      "همکاری خدیجه با پیامبر در دعوت پنهانی",
    ],
    answer: "آشنایی خدیجه با محمد و علاقه مندی به ازدواج",
  },
  {
    id: "q77",
    question:
      "نخستین شخصی که به پیامبر اسلام پس از بعثت ایمان آورد، چه کسی بود ؟",
    options: ["ابوطالب", "علی بن ابی طالب", "خدیجه", "زید بن حارثه"],
    answer: "خدیجه",
  },
  {
    id: "q78",
    question:
      "عبارت (عالی ترین مراحل کمال انسانی و عقلانی) درباره چه ویژگی از پیامبر هنگام بعثت تاکید دارد؟",
    options: [
      "مهارت نظامی",
      "آمادگی روحی و فکری برای رسالت",
      "ثروت و قدرت اجتماعی",
      "ارتباط با بزرگان قریش",
    ],
    answer: "آمادگی روحی و فکری برای رسالت",
  },
  {
    id: "q79",
    question: "مهم ترین ویژگی دوران قبل از دعوت علنی پیامبر (ص) چه بود؟",
    options: [
      "رواج عدالت و معنویت",
      "آمیختگی مردم با تعصب، خرافه و بت پرستی",
      "نفوذ گسترده پیامبر میان قریش",
      "تقویت روابط سیاسی با یثرب",
    ],
    answer: "آمیختگی مردم با تعصب، خرافه و بت پرستی",
  },
  {
    id: "q80",
    question:
      "بیشتر نخستین گروندگان به اسلام از چه موقعیتی در جامعه برخوردار بودند؟",
    options: [
      "اشراف و ثروتمندان قریش",
      "بردگان محرومان و طبقات پایین اجتماع",
      "بازرگانان بزرگ مکه",
      "روحانیون یهودی و مسیحی",
    ],
    answer: "بردگان محرومان و طبقات پایین اجتماع",
  },
  {
    id: "q81",
    question: "علت اصلی آغاز دعوت علنی پیامبر اسلام پس از سه سال چه بود؟",
    options: [
      "حمایت کفار قریش از پیامبر",
      "آمادگی ذهنی و اجتماعی ناشی از تبلیغ پنهانی",
      "دعوت خویشاوندان به توحید و رسالت",
      "شکستن بت های کعبه",
    ],
    answer: "آمادگی ذهنی و اجتماعی ناشی از تبلیغ پنهانی",
  },
  {
    id: "q82",
    question: "کدام سه گروه اصلی با دعوت توحیدی پیامبر اسلام (ص) مخالفت کردند؟",
    options: [
      "مشرکان یهودیان زرتشتیان",
      "منافقان مسیحیان، اشراف قریش",
      "مشرکان، یهودیان منافقان",
      "بت پرستان مهاجران انصار",
    ],
    answer: "مشرکان، یهودیان منافقان",
  },
  {
    id: "q83",
    question: "سومین مرحله از دعوت پیامبر اسلام (ص) چه ویژگی داشت؟",
    options: [
      "دعوت محدود به اهل یثرب",
      "آغاز دعوت علنی و عمومی در جامعه مکه",
      "تاسیس حکومت اسلامی در مدینه",
      "دعوت به هجرت و جهاد",
    ],
    answer: "آغاز دعوت علنی و عمومی در جامعه مکه",
  },
  {
    id: "q84",
    question: "نخستین اقدام پیامبر در آغاز دعوت علنی چه بود؟",
    options: [
      "هجرت به مدینه",
      "ارسال نامه به پادشاهان",
      "دعوت خویشاوندان به توحید و رسالت",
      "شکستن بت های کعبه",
    ],
    answer: "دعوت خویشاوندان به توحید و رسالت",
  },
  {
    id: "q85",
    question: "یکی از دلایل اصلی مخالفت مشرکان با اسلام چه بود؟",
    options: [
      "مخالفت با اصول اخلاقی پیامبر",
      "از دست دادن منافع اقتصادی و سیاسی",
      "ترس از گسترش علم و دانش",
      "ارتباط مسلمانان با امپراتوری روم",
    ],
    answer: "از دست دادن منافع اقتصادی و سیاسی",
  },
  {
    id: "q86",
    question:
      "فرشته ی وحی با فرود آوردن کدام سوره در سومین مرحله از دعوت عمومی مردم به اسلام توسط پیامبر با سرزنش ابولهب جبهه حق را یاری رساند ؟",
    options: ["طور", "الحشر", "مسد", "الزمر"],
    answer: "مسد",
  },
  {
    id: "q87",
    question: "کدام گروهها بعد از دعوت به اسلام بر آشفتند؟",
    options: [
      "آنان که از نیاکان اطاعت میکردند",
      "آنان که پیروی سایر ادیان بودند",
      "آنان که دارای ثروت بسیار بودند",
      "آنان که صاحب قدرت و از بزرگان قبایل بودند",
    ],
    answer: "آنان که از نیاکان اطاعت میکردند",
  },
  {
    id: "q88",
    question:
      "کدام گزینه زنگ خطری بود که سران قریش منافع و حیات خود را در خطر دیده و وارد صحنه ی مبارزه شدند",
    options: [
      "حجرت پیامبر از مکه به مدینه",
      "حمایت ابوطالب از پیامبر (ص)",
      "جذبه ی معنوی آیین رسول خدا (ص)",
      "صف مسلمانان در برابر کفر و بت پرستی",
    ],
    answer: "صف مسلمانان در برابر کفر و بت پرستی",
  },
  {
    id: "q89",
    question:
      "سران قریش چه کسی را برای طرح گفتگوی بی واسطه با پیامبر (ص) در جهت راضی کردن ایشان برای توقف دعوت مردم و غیره به پیش پیامبر (ص) فرستادند؟",
    options: [
      "افراد قبیله که در راس قدرت و تصمیم گیری های قبیله بودند",
      "عتبه",
      "حمزه",
      "ابوطالب",
    ],
    answer: "عتبه",
  },
  {
    id: "q90",
    question: "چرا پیامبر نخست خویشاوندان خویش را به اسلام دعوت کرد",
    options: [
      "زیرا در غیر این صورت قریش به ستیز میپرداخت",
      "زیرا دعوت خویشان نوعی اتمام حجت بود",
      "زیرا بقیه مردم حرف پیامبر (ص) را باور نمیکردند",
      "زیرا در میان خویشان همگان حرف پیامبر (ص) را قبول داشتند",
    ],
    answer: "زیرا دعوت خویشان نوعی اتمام حجت بود",
  },
  {
    id: "q91",
    question: "نام غلامی که پیامبر (ص) آزاد کردند چه بود",
    options: ["عمار یاسر", "عبدالله بن مسعود", "زید بن حارثه", "ابن هشام"],
    answer: "زید بن حارثه",
  },
  {
    id: "q92",
    question:
      "اسلام آوردن علی ابن ابی طالب کدام اصل اعتباری دوران جاهلیت را نفی میکرد",
    options: ["خویشاوندی", "فزونی سن", "برده داری", "ثروت"],
    answer: "فزونی سن",
  },
  {
    id: "q93",
    question:
      "نصیم فزاینده ی آیات الهی و منطق نیرومند پیامبر (ص) بر کدام محور نبود",
    options: [
      "یکتایی خدا",
      "سرزنش بت پرستی",
      "رستکاری در پرتوی توحید",
      "مخالفت با صاحبان قدرت",
    ],
    answer: "مخالفت با صاحبان قدرت",
  },
  {
    id: "q94",
    question:
      "کدام گزینه جزو مهم ترین دلیل به مخالفت برخاستن قریش از همان سالهای اول دعوت پیامبر (ص) با آن حضرت است؟",
    options: [
      "رقابت های قبیلگی و حسادت ورزیدن به موقعیت ارزشی بنی هاشم و فرزندان عبد مناف",
      "جهت گیری دینی و توحیدی دعوت و مخالفت اسلام با الهه عرب و دین رایج و موروثی حاکم بر مکه",
      "جهت گیری اقتصادی قرآن که در آیات 6 و 7 سوره علق نازل شده بود نظام اقتصادی جامعه را مورد طعن قرار داد و معبود شدن ثروت و سرمایه را تقبیح کرد",
      "زیرا نتیجه ی جهت گیزی اجتماعی دغوت و اسلام آوردن محرومان و جوانان به فروپاشی نظام اجتماعی حاکم ختم میگردید",
    ],
    answer:
      "جهت گیری دینی و توحیدی دعوت و مخالفت اسلام با الهه عرب و دین رایج و موروثی حاکم بر مکه",
  },
  {
    id: "q95",
    question: "در زمان ازدواج حضرت محمد (ص) حضرت خدیجه کبری در چه سنی بودند",
    options: ["۳۰-۲۰", "۴۵-۲۵", "۳۱-۲۱", "۴۰-۳۵"],
    answer: "۴۵-۲۵",
  },
  {
    id: "q96",
    question: "کدام یک از ویژگیهای حضرت خدیجه بعد از ازدواج نبود؟",
    options: [
      "ثروت اندوزی",
      "بخشیدن اموال به نیازمندان",
      "آزاد کردن زید بن حارثه از بردگی",
      "بی توجهی به ثروت اندوزی",
    ],
    answer: "ثروت اندوزی",
  },
  {
    id: "q97",
    question: "اولین کسانی که به پیامبر ایمان آوردن ؟",
    options: [
      "خدیجه کبری و ابوطالب",
      "ابوطالب و امام علی علیه السلام",
      "خدیجه کبری و حضرت فاطمه زهرا",
      "خدیجه و امام علی علیه السلام",
    ],
    answer: "خدیجه و امام علی علیه السلام",
  },
  {
    id: "q98",
    question: "دعوت پنهانی حضرت محمد (ص) چه مدت طول کشید؟",
    options: ["۱ سال", "۲ سال", "۳ سال", "۲ سال و ۳ ماه"],
    answer: "۳ سال",
  },
  {
    id: "q99",
    question:
      "در زمان دعوت پنهانی پیامبر در چه مکانهای عمومی به عبادت می پرداختن ؟",
    options: [
      "مسجد حرام، غار حرا",
      "مسجد حرام، مسجد نبی",
      "مسجد حرام، منا",
      "مسجد نبی، منا",
    ],
    answer: "مسجد حرام، منا",
  },
  {
    id: "q100",
    question: "در زمانی جاهلی کدامیک از ویژگیهای برتری در عرب ها نبود؟",
    options: ["مرد بودن", "جوان بودن", "مسن بودن", "آزاد بودن"],
    answer: "جوان بودن",
  },
  {
    id: "q101",
    question: "کدامیک جز مسلمانان اولیه به حساب نمی اید ؟",
    options: ["ام كلثوم", "ابوبکر", "یاسر", "ابوسفیان"],
    answer: "ابوسفیان",
  },
  {
    id: "q102",
    question: "چرا پیامبر به دعوت پنهانی پرداخت ؟",
    options: [
      "برده داری",
      "مردم به مدت طولانی به شرک مبتلا بودند",
      "پول پرستی",
      "جاهل بودن",
    ],
    answer: "مردم به مدت طولانی به شرک مبتلا بودند",
  },
  {
    id: "q103",
    question: "کدام گزینه جزء اقدامات علیه بنیان فکری نهضت نمی باشد؟",
    options: [
      "تحریم شدید قرآن",
      "از میان رفتن گرایش به پیامبر (ص)",
      "ترویج افسانه های منطبق ستیزی چون افسانه غرانیق",
      "سرگرم کردن مردم به وسیله معرکه گیری",
    ],
    answer: "از میان رفتن گرایش به پیامبر (ص)",
  },
  {
    id: "q104",
    question:
      "یکی از راههای جلوگیری از گسترش نهضت نوین اسلام و مخالفت با گرویدن به آن چه بود؟",
    options: [
      "دشوار سازی شرایط زندگی اسلام آورندگان و آزار آنها",
      "تهدید در وحیانی بودن قرآن",
      "انزوای سیاسی و محاصره اقتصادی",
      "هماهنگی قریش در ایراد تهمت به پیامبر",
    ],
    answer: "دشوار سازی شرایط زندگی اسلام آورندگان و آزار آنها",
  },
  {
    id: "q105",
    question:
      "در مهاجرت به حبشه سال پنجم بعثت مرحله اول چه تعداد زن و چه تعداد مرد شرکت کردند؟",
    options: [
      "14 زن و 5 مرد",
      "6 زن و 13 مرد",
      "1 زن و 15 مرد",
      "4 زن و 11 مرد",
    ],
    answer: "4 زن و 11 مرد",
  },
  {
    id: "q106",
    question: "کارساز ترین سلاح رسول خدا (ص) در دعوت کدام است؟",
    options: [
      "پیام نهفته در آیات قرآن",
      "اقدامات علیه حامیان نهضت",
      "عهدنامه",
      "وجود ابوطالب",
    ],
    answer: "پیام نهفته در آیات قرآن",
  },
  {
    id: "q107",
    question: "نماینده پیامبر (ص) چه کسی بود؟",
    options: ["عبد المطلب", "جعفر بن ابی طالب", "حضرت خدیجه", "حضرت عیسی"],
    answer: "جعفر بن ابی طالب",
  },
  {
    id: "q108",
    question: "کدام گزینه جزء بندهای پیمان سران قبایل و اشراف متنفذ قریش نیست؟",
    options: [
      "باید هرگونه خرید و فروش با هواداران محمد متوقف شود",
      "جبهه مخالف محمد در تمام حوادث و پیشامدها باید مورد حمایت قرار گیرد",
      "ایجاد هیاهو و جنجال هنگام تلاوت قرآن",
      "ارتباط معاشرت و پیوند زناشویی با مسلمانان ممنوع است",
    ],
    answer: "ایجاد هیاهو و جنجال هنگام تلاوت قرآن",
  },
  {
    id: "q109",
    question:
      "این سخن از کیست ؟ به خدا سوگند اینان به تو دست نخواهد یافت مگر روزی که من در خاک مدفون باشم",
    options: ["حضرت عیسی", "رسول اکرم", "جعفر بن ابی طالب", "ابوطالب"],
    answer: "ابوطالب",
  },
  {
    id: "q110",
    question: "مبارزه منفی راهی اسان برای چیست؟",
    options: [
      "گستردگی شکنجه و کیفیت طاقت فرسای عذابها",
      "به زانو در آوردن اقلیت ها در جامعه",
      "اقدامات علیه حامیان نهضت",
      "هماهنگی قریش",
    ],
    answer: "به زانو در آوردن اقلیت ها در جامعه",
  },
  {
    id: "q111",
    question:
      "چه کسی سند افتخار و تابلوی جاودان بردباری مسلمانان در طول تاریخ است؟",
    options: ["خباب", "حمزه", "بلال", "ابوطالب"],
    answer: "بلال",
  },
  {
    id: "q112",
    question: "نخستین بانوی شهید در تاریخ اسلام چه کسی است؟",
    options: ["خدیجه", "سميه", "نهدیه", "ام عمیس"],
    answer: "خدیجه",
  },
  {
    id: "q113",
    question: "کدامیک از دلایل اصلی هجرت پیامبر ( ص ) به مدینه بود",
    options: [
      "افزایش فشارهای اقتصادی در مکه",
      "دعوت اهل يثرب و پیمان عقبه",
      "کمبود منابع طبیعی در مکه",
      "اختلافات قبیلهای در مدینه",
    ],
    answer: "دعوت اهل يثرب و پیمان عقبه",
  },
  {
    id: "q114",
    question: "« صحیفه مدینه » چه هدفی را دنبال میکرد؟",
    options: [
      "تعیین حدود اراضی قبایل",
      "تنظیم روابط میان مسلمانان و یهودیان",
      "تعیین مالیاتهای جدید",
      "تدوین قوانین تجاری",
    ],
    answer: "تنظیم روابط میان مسلمانان و یهودیان",
  },
  {
    id: "q115",
    question: "مفهوم « مواخات » در صدر اسلام به چه معناست؟",
    options: [
      "تأسيس مسجد النبي",
      "برقراری برادری میان مهاجران و انصار",
      "تعیین قبله جدید",
      "تنظیم قوانین جنگی",
    ],
    answer: "برقراری برادری میان مهاجران و انصار",
  },
  {
    id: "q116",
    question: "تغییر قبله از بیتالمقدس به کعبه چه تأثیری بر جامعه اسلامی داشت؟",
    options: [
      "افزایش اتحاد با یهودیان",
      "تأکید بر استقلال هویتی مسلمانان",
      "کاهش تعداد نمازهای روزان",
      "افزایش تعامل با مسیحیان",
    ],
    answer: "تأکید بر استقلال هویتی مسلمانان",
  },
  {
    id: "q117",
    question:
      "کدامیک از اقدامات پیامبر (ص) در مدینه به تثبیت حکومت اسلامی کمک کرد؟",
    options: [
      "تدوین قوانین مدنی",
      "برقراری نظام مالیاتی",
      "ایجاد وحدت میان قبایل مختلف",
      "توسعه تجارت با مکه",
    ],
    answer: "ایجاد وحدت میان قبایل مختلف",
  },
  {
    id: "q118",
    question: "هدف اصلی از نگارش « صحیفه مدینه » چه بود؟",
    options: [
      "تنظیم روابط اقتصادی",
      "تعیین ساختار حکومتی",
      "ایجاد همبستگی اجتماعی و دینی",
      "تعیین مرزهای جغرافیایی",
    ],
    answer: "ایجاد همبستگی اجتماعی و دینی",
  },
  {
    id: "q119",
    question: "تغییر قبله به سمت کعبه نشاندهنده چه مفهومی بود؟",
    options: [
      "تأکید بر پیروی از سنتهای یهودی",
      "استقلال دینی و فرهنگی مسلمانان",
      "تغییر در مناسک حج",
      "افزایش تعامل با قبایل عرب",
    ],
    answer: "استقلال دینی و فرهنگی مسلمانان",
  },
  {
    id: "q120",
    question: "کدامیک از موارد زیر از نتایج «مواخات» در جامعه اسلامی بود؟",
    options: [
      "تقویت روابط اقتصادی با مکه",
      "افزایش تعامل با یهودیان",
      "کاهش تنشهای قبیلهای",
      "توسعه نظام آموزشی",
    ],
    answer: "کاهش تنشهای قبیلهای",
  },
  {
    id: "q121",
    question:
      "اقدام پیامبر ( ص ) در ایجاد « مواخات » چه تأثیری بر مهاجران داشت؟",
    options: [
      "افزایش وابستگی به مکه",
      "تسهیل در اسکان و معیشت آنها",
      "کاهش تعامل با انصار",
      "افزایش تنشهای اجتماعی",
    ],
    answer: "تسهیل در اسکان و معیشت آنها",
  },
  {
    id: "q122",
    question: "تغییر قبله به سمت کعبه در چه زمانی رخ داد؟",
    options: [
      "قبل از هجرت",
      "در سال اول هجرت",
      "در سال دوم هجرت",
      "در سال سوم هجرت",
    ],
    answer: "در سال دوم هجرت",
  },
  {
    id: "q123",
    question:
      "کدام یک از قبایل یهودی با تحریک قریش نقش موثری در شکل گیری جنگ احزاب داشت ؟",
    options: ["بنی قریظه", "بنی نضیر", "بنی قینقاع", "بنی هاشم"],
    answer: "بنی نضیر",
  },
  {
    id: "q124",
    question: "دلیل عمده پیدایش جریان نفاق در مدینه چه بود ؟",
    options: [
      "نزدیکی یهودیان به مشرکان",
      "شکست مسلمانان در احد",
      "شکل گیری قدرت سیاسی و اجتماعی اسلام در مدینه",
      "دشمنی عبدالله ابی با پیامبر",
    ],
    answer: "شکل گیری قدرت سیاسی و اجتماعی اسلام در مدینه",
  },
  {
    id: "q125",
    question: "چرا برخورد با منافقان از مقابله با مشرکان و کفار د شوار تر است؟",
    options: [
      "چون تعداد منافقان بیشتر است",
      "چون منافقان قدرت نظامی بالایی دارن د",
      "چون منافقان در لباس مسلمانان و دشمن داخلی آن د",
      "چون قرآن برخورد با آنان را نهی کرده",
    ],
    answer: "چون منافقان در لباس مسلمانان و دشمن داخلی آن د",
  },
  {
    id: "q126",
    question: "کدام ویژگی رفتاری جزء خصوصیات منافقان در قرآن است ؟",
    options: [
      "صبر و بردباری",
      "تظاهر به اصلاح طلبی و شایعه پراکنی",
      "وفاداری به عه د",
      "شجاعت در برابر دشمنان",
    ],
    answer: "تظاهر به اصلاح طلبی و شایعه پراکنی",
  },
  {
    id: "q127",
    question:
      "بر اساس آیات سوره منافقون منافقان چگونه مردم را از راه خدا باز می دارند ؟",
    options: [
      "با استفاده از سوگندهای دروغین به عنوان سپر",
      "با جنگ و خونریزی",
      "با ریشخند مومنان",
      "قطع ارتباط با مسلمانان",
    ],
    answer: "با استفاده از سوگندهای دروغین به عنوان سپر",
  },
  {
    id: "q128",
    question: "علت اصلی ساخت مسجد ضرار توسط منافقان چه بود ؟",
    options: [
      "فراهم آوردن مکان عبادت برای تازه مسلمان",
      "تبلیغ پیام اسلام در بین یهودیان",
      "رقابت با مسجد النبی برای جذب مسلمانان بیشت و",
      "گفت و گو درباره مسائل سری و اجرای نقشه های تفرقه افکنانه",
    ],
    answer: "گفت و گو درباره مسائل سری و اجرای نقشه های تفرقه افکنانه",
  },
  {
    id: "q129",
    question: "واکنش پیامبر اسلام نسبت به شایعه سازی درباره حضرت علی چه بود؟",
    options: [
      "دستور بازداشت شایعه سازان را صادر کرد",
      "گفت تو نسبت به من مثل هارون به موسی هست ی جز اینکه بعد از من پیامبری نیست",
      "علی را از جانشینی برداشت",
      "دستور داد تا علی همراه سپاه شود",
    ],
    answer:
      "گفت تو نسبت به من مثل هارون به موسی هست ی جز اینکه بعد از من پیامبری نیست",
  },
  {
    id: "q130",
    question: "کدام یک از ویژگیهای زیر از نگاه قرآن مختص منافقان است ؟",
    options: [
      "سرگردانی شایعه پراکنی و فقدان فهم واقعی",
      "شهامت در کف ر",
      "اطمینان به وعده های اله ی",
      "تسلیم و ایمان کامل",
    ],
    answer: "سرگردانی شایعه پراکنی و فقدان فهم واقعی",
  },
  {
    id: "q131",
    question:
      "در آیات قرآن منافقان به چه چیزی تشبیه شده اند که نشان دهنده ظاهر فریبنده و باطن پوچ است ؟",
    options: [
      "موش صحرایی با دو راه فرار",
      "اینه های شکسته در تاریکی",
      "شمعک های پوک و تیکه داده بر دیوار",
      "درختان بی ثمر در بیابان",
    ],
    answer: "شمعک های پوک و تیکه داده بر دیوار",
  },
  {
    id: "q132",
    question: "یکی از سوالات کلیدی بعد از رحلت پیامبر در مورد پیامبر چیست ؟",
    options: [
      "اینکه آیا همگی به اسلام واقعی برگشتند ؟",
      "اینکه آیا نفاق فقط تا زمان پیامبر وجود داشت ؟",
      "اینکه نفاق از چه زمانی آغاز شده بود ؟",
      "اینکه بعد از پیامبر کدام جریان سیاسی استمرار مواض ع منافقان را به عهده گرفت ؟",
    ],
    answer:
      "اینکه بعد از پیامبر کدام جریان سیاسی استمرار مواض ع منافقان را به عهده گرفت ؟",
  },
  {
    id: "q133",
    question:
      "پاسخ قیصر روم و پادشاه ایران به نامه و فرستاده پیامبر به ترتیب کدامند؟",
    options: [
      "برخورد نادرست و بیاحترامی - پاره کردن نامه و دستور دستگیری پیامبر",
      "احترام به فرستاده پیامبر و ارسال هدیه - پاره کردن نامه و دستور دستگیری پیامبر",
      "برخورد نادرست و بیاحترامی - قبول دعوت پیامبر و دلجویی از فرستاده",
      "احترام به فرستاده پیامبر و ارسال هدیه - قبول دعوت پیامبر و دلجویی از فرستاده",
    ],
    answer:
      "احترام به فرستاده پیامبر و ارسال هدیه - پاره کردن نامه و دستور دستگیری پیامبر",
  },
  {
    id: "q134",
    question: "علت برخورد متفاوت قیصر روم با فرستاده پیامبر چه بود؟",
    options: [
      "ایمان آوردن قیصر به دین اسلام",
      "آگاهی زمامدار از اجتمال یکی بودن پیامبر و موعود انجیل و تورات",
      "ایجاد انگیزه برای حمله به سرزمین عربستان",
      "نداشتن اطلاعات کافی برای نشان داد واکنش صحیح",
    ],
    answer: "آگاهی زمامدار از اجتمال یکی بودن پیامبر و موعود انجیل و تورات",
  },
  {
    id: "q135",
    question:
      "آیات زیر به کدام واقعه زمان پیامبر اشاره میکنند؟ 'و ما تو را نفرستادیم جز اینکه عموم انسانها را بشارت و بیم بدهی' 'ای رسول ما به همه انسانها بگو که من فرستاده خداوند به سوی همه شما هستم'",
    options: [
      "فراهم شدن امکان رواج فرهنگ اسلام بین ملل عقب افتاده",
      "عدم گسترش اسلام در جزیرهالعرب",
      "پیوستن کشورهای مختلف به امپراتوری عرب",
      "وظیفه ملل مختلف در فرمانبرداری از پیامبر",
    ],
    answer: "فراهم شدن امکان رواج فرهنگ اسلام بین ملل عقب افتاده",
  },
  {
    id: "q136",
    question:
      "دلیل رد باور انحصار دعوت خداوند و پیامبرش برای اعراب به اسلام چیست؟",
    options: [
      "پیامبران متعدد پیش از محمد (ص)",
      "لشکر کشیهای گسترده به اقصی نقاط در زمان پیامبر",
      "نامهها و میثاق نامههای پیامبر برای پادشاهان دیگر سرزمین",
      "حضور و دعوت شخصی پیامبیر برای پادشاهان دیگر ملل",
    ],
    answer: "نامهها و میثاق نامههای پیامبر برای پادشاهان دیگر سرزمین",
  },
  {
    id: "q137",
    question: "دلایل سودمندی عهدنامه فتح المبین کدامند؟",
    options: [
      "وجود امکان جنگ",
      "عقدهدار شدن سران قریش در حین عقد آن",
      "آسودگی خیال مبلغان اسلام برای رفت و آمد بین مکه و مدینه",
      "ایجاد پرده آهنین بین مردم مکه و مدینه",
    ],
    answer: "آسودگی خیال مبلغان اسلام برای رفت و آمد بین مکه و مدینه",
  },
  {
    id: "q138",
    question:
      "آیهی زیر یادآور کدام واقعه میباشد؟ 'لا اله الا الله وحده لا شریک له انجز وعده و نصر عبده و هزم الاحزاب وحده......'",
    options: [
      "عفو و بخشش پیامبر برای ساکنان مکه",
      "تمام نشدن جاهلی مردم مکه",
      "بغض و کینه پیامبر از مردم مکه",
      "نفرین مردم مکه از پیامبر و خداوند",
    ],
    answer: "عفو و بخشش پیامبر برای ساکنان مکه",
  },
  {
    id: "q139",
    question: "فواید جنگ تبوک چه بود؟",
    options: [
      "محدود شدن قدرت اسلام به عربستان",
      "رخت بستن شرک و بت پرستی از قبایل سرپیچ",
      "شکست مسلمانان در برابر رومیان",
      "همهگیری بت پرستی",
    ],
    answer: "رخت بستن شرک و بت پرستی از قبایل سرپیچ",
  },
  {
    id: "q140",
    question:
      "دلیل نازل شدن آیهی برائت و کسی که در نهایت برای بیان این آیه برگزیده شد به ترتیب کدامند؟",
    options: [
      "گسترش توحید و ریشه کن کردن بت پرستی - حضرت علی",
      "گسترش نفوذ اسلام در سرزمینهای دور - ابوبکر",
      "گسترش نفوذ اسلام در سرزمینهای دور - ابوبکر",
      "گسترش توحید و ریشه کن کردن بت پرستی - حضرت علی",
    ],
    answer: "گسترش توحید و ریشه کن کردن بت پرستی - حضرت علی",
  },
  {
    id: "q141",
    question:
      "در حج الوداع یا واپسین حج پیامبر مردم را کجا فرا خواند و به آنها کدام جمله را بیان کرد؟",
    options: [
      "غدیر خم - هر چه برای خود میپسندی برای دیگران هم نپسند",
      "دشت حجاز - هر که من مولای اویم علی مولای اوست",
      "غدیر خم - هر که من مولای اویم علی مولای اوست",
      "دشت حجاز - هرچه برای خود میپسندی برای دیگران هم نپسند",
    ],
    answer: "غدیر خم - هر که من مولای اویم علی مولای اوست",
  },
  {
    id: "q142",
    question:
      "در روبه رویی اسقفان نجران با پیامبران چه کسانی همراه پیامبر بودند و نتیجه حاصل از دیدار آنها چه بود؟",
    options: [
      "اهل بیت - رد اسلام توسط اهالی نجران",
      "حضرت علی - اسلام آوردن عدهای از اهالی آن",
      "حضرت علی - رد اسلام توسط اهالی نجران",
      "اهل بیت - اسلام آوردن عدهای از اهالی آن",
    ],
    answer: "اهل بیت - اسلام آوردن عدهای از اهالی آن",
  },
  {
    id: "q143",
    question:
      "پیامبر (ص) با اسیرانی که توانایی پرداخت فدیه را نداشتند چگونه رفتار می کردند؟",
    options: [
      "آنها را مجبور به انجام کار اجباری می کردند",
      "آنها را به عنوان برده نگه میداشتند",
      "آنها را بدون پرداخت فدیه آزاد می کردند",
      "آنها را به قبیله های دیگر می فروختند",
    ],
    answer: "آنها را بدون پرداخت فدیه آزاد می کردند",
  },
  {
    id: "q144",
    question:
      "نسیبه خزرجی پس از بیهوش شدن نخستین چیزی که درباره آن پرسید چه بود؟",
    options: [
      "وضعیت همسر و فرزندانش",
      "تعداد کشته های مسلمانان",
      "سرنوشت دشمنان در جنگ",
      "وضعیت رسول خدا",
    ],
    answer: "وضعیت رسول خدا",
  },
  {
    id: "q145",
    question: "یکی از علل مهم مهاجرت یهودیان به سرزمین حجاز چه بود؟",
    options: [
      "تجارب با اعراب",
      "انتظار منجی موعود و پیامبری که در عهدین به آن اشاره شده",
      "دستیابی به منابع طبیعی حجاز",
      "فرار از ظلم و ستم پادشاهان روم",
    ],
    answer: "انتظار منجی موعود و پیامبری که در عهدین به آن اشاره شده",
  },
  {
    id: "q146",
    question: "چرا یهودیان پیمان خود را با مسلمانان نقض کردند؟",
    options: [
      "به دلیل فشار اقتصادی از سوی مسلمانان",
      "به دلیل تحریمهای پیامبر اسلام علیه آنها",
      "به دلیل روحیه قوم گرایی و تعصب نژادی",
      "به دلیل وعده های مشرکان مکه برای حمایت از آنان",
    ],
    answer: "به دلیل روحیه قوم گرایی و تعصب نژادی",
  },
  {
    id: "q147",
    question: "ماهیت نفاق چیست؟",
    options: [
      "فریب و دورویی",
      "راستگویی و صداقت",
      "صراحت و روشنی",
      "خیرخواهی و همدلی",
    ],
    answer: "فریب و دورویی",
  },
  {
    id: "q148",
    question: "کدام ویژگی از خصوصیات بارز منافقان محسوب میشود؟",
    options: [
      "صداقت در گفتار و رفتار",
      "نداشتن اندیشه درست و فهم عمیق",
      "تقوا و پایبندی به دین",
      "حمایت کامل از مسلمانان در جنگ ها",
    ],
    answer: "نداشتن اندیشه درست و فهم عمیق",
  },
  {
    id: "q149",
    question: "مسجد ضرار با چه هدفی ساخته شد؟",
    options: [
      "ایجاد وحدت بین مسلمانان",
      "مکانی برای عبادت خداوند",
      "مکانی برای پناه دادن به یتیمان",
      "ایجاد تفرقه بین مسلمانان و مقابله با اسلام",
    ],
    answer: "ایجاد تفرقه بین مسلمانان و مقابله با اسلام",
  },
  {
    id: "q150",
    question: "نقش منافقان در جنگ خندق چه بود؟",
    options: [
      "ایجاد اختلاف میان مسلمانان",
      "تحریم اقتصادی علیه مسلمانان",
      "همکاری با دشمنان برای قتل پیامبر",
      "فرار از جنگ و پناه بردن به یهودیان",
    ],
    answer: "همکاری با دشمنان برای قتل پیامبر",
  },
  {
    id: "q151",
    question: "در صورت وقوع جنگ بر اساس قرارداد یهودیان چه وظیفه ای داشتند؟",
    options: [
      "موظف بودند در دفاع از مدینه شرکت کنند",
      "تنها در صورتی که به آنها حمله میشد از خود دفاع می کردند",
      "در جنگهای مسلمانان شرکت نمیکردند",
      "باید بی طرف می ماندند و فقط مالی حمایت می کردند",
    ],
    answer: "موظف بودند در دفاع از مدینه شرکت کنند",
  },
  {
    id: "q152",
    question:
      "منافقان چه نقشه ای برای حمله به پیامبر (ص) هنگام بازگشت از تبوک داشتند؟",
    options: [
      "کمین در مدینه و حمله شبانه",
      "مسموم کردن غذاهای سپاه اسلام",
      "پنهان شدن در میان سپاه اسلام و ترور پیامبر",
      "اتحاد با عربهای بادیه نشین و تصرف مدینه",
    ],
    answer: "اتحاد با عربهای بادیه نشین و تصرف مدینه",
  },
  {
    id: "q153",
    question:
      "سوره ای که به صراحت تکلیف پیامبر با منافقان را مشخص کرد کدام است؟",
    options: ["سوره نسا", "سوره توبه", "سوره منافقون", "سوره کوثر"],
    answer: "سوره منافقون",
  },
  {
    id: "q154",
    question:
      "در آیه (يا ايها الذين امنوا لا ترفعوا أصواتكم فوق صوت النبي ...........) خداوند چه نکته ای را در برخورد با رسول خدا تذکر میدهند ؟",
    options: [
      "جلو تر از پیامبر راه نروید",
      "صدای خود را مقابل پیامبر بلند نکنید",
      "به صحبتهای پیامبر گوش کنید",
      "در مقابل پیامبر شوخی نکنید",
    ],
    answer: "صدای خود را مقابل پیامبر بلند نکنید",
  },
  {
    id: "q155",
    question: "یکی از خطرهای جدی بعد از فوت پیامبر چه مسئله ای بود؟",
    options: [
      "تحریف دین پیامبر و پیدا شدن مدئیان دروغین",
      "جدا شدن دین از سیاست",
      "ایجاد تفرقه بین قبایل",
      "تعیین جانشین نامناسب",
    ],
    answer: "تحریف دین پیامبر و پیدا شدن مدئیان دروغین",
  },
  {
    id: "q156",
    question: "در مکتب اسلام تقسیم مسئولیت بر اساس چه چیزی است ؟",
    options: [
      "قبیله و قدرت اجتماعی",
      "نفوذ در جامعه",
      "اصل و نسب",
      "شخصیت و کاردانی و لیاقت فردی",
    ],
    answer: "شخصیت و کاردانی و لیاقت فردی",
  },
  {
    id: "q157",
    question:
      "کدام یک از گزینه های زیر از اولین فرماندهان سپاه منظم پیامبر بوده است؟",
    options: ["معاویه", "عمرو عاص", "ابوبکر", "عثمان"],
    answer: "ابوبکر",
  },
  {
    id: "q158",
    question: "سپاه منظم پیامبر از چه کسانی تشکیل شده بود؟",
    options: [
      "قبیله ی قریش",
      "مهاجران و انصار",
      "مهاجران و قبایل مکه",
      "بنی هاشم",
    ],
    answer: "مهاجران و انصار",
  },
  {
    id: "q159",
    question: "در لحظات پایانی عمر پیامبر ایشان چه در خواستی داشتند ؟",
    options: ["آوردن قرآن", "اوردن کتاب", "امدن کاتبان وحی", "قلم و کاغذ"],
    answer: "قلم و کاغذ",
  },
  {
    id: "q160",
    question: "با انتشار فوت پیامبر مردم چه واکنشی نشان دادند ؟",
    options: [
      "خوش حالی کردند",
      "قبول فوت پیامبر",
      "قبول نکردن فوت پیامبر",
      "مرتد شدن مردم",
    ],
    answer: "قبول نکردن فوت پیامبر",
  },
  {
    id: "q161",
    question: "سقیفه چه مکانی بود ؟",
    options: [
      "مکانی برای بیعت با حضرت علی (ع)",
      "مکانی برای مشورت مسائل اسلام",
      "مکانی برای تعیین جانشین بعد از فوت پیامبر",
      "مکانی برای بیعت با معاویه",
    ],
    answer: "مکانی برای تعیین جانشین بعد از فوت پیامبر",
  },
  {
    id: "q162",
    question:
      "چرا در جریان تعیین جانشین بعد از پیامبر ( ص ) حضرت علی (ع) و بنی هاشم حضور نداشتند؟",
    options: [
      "مخالف با این مسئله بودند",
      "مشغول برگزاری مراسم فوت پیامبر بودند",
      "جمع حاضر برای این مسئله را واجد شرایط نمیدانستن",
      "چون با ابوبکر و عمر کدورت قدیمی داشتن",
    ],
    answer: "مشغول برگزاری مراسم فوت پیامبر بودند",
  },
  {
    id: "q163",
    question: "اولین خلیفه ی بعد از پیامبر چه کسی بود ؟",
    options: ["ابوبکر", "عمر", "عثمان", "علی (ع)"],
    answer: "ابوبکر",
  },
  {
    id: "q164",
    question:
      "کدامیک از عوامل زیر در گسترش و موفقیت اسلام، طبق متن نقش مهمتری داشته است؟",
    options: [
      "گسترش سرزمینهای اسلامی",
      "وجود پیامبر اکرم و شخصیت معنوی ایشان",
      "حمایت خلفا از اسلام",
      "تعداد زیاد مسلمانان در آغاز اسلام",
    ],
    answer: "وجود پیامبر اکرم و شخصیت معنوی ایشان",
  },
  {
    id: "q165",
    question:
      "کدام ویژگی از قرآن نشاندهنده نگاه فراگیر و همزیستانه آن با ادیان دیگر است؟",
    options: [
      "تأکید بر برتری اسلام نسبت به سایر ادیان",
      "نفی کلی ادیان دیگر به دلیل تحریفات تاریخی",
      "تمرکز بر اشتراکات و پذیرش پیامبران دیگر ادیان",
      "دعوت به مناظره و مقابله با پیروان دیگر ادیان",
    ],
    answer: "تمرکز بر اشتراکات و پذیرش پیامبران دیگر ادیان",
  },
  {
    id: "q166",
    question: "رابطه مسلمان با پیامبران دیگر ادیان چگونه باید باشد؟",
    options: [
      "بیتفاوت و صرفاً تاریخی",
      "احترام همراه با پذیرش معنوی و محبت",
      "تنها به رسمیت شناختن بدون پذیرش عاطفی",
      "نقد آموزههای آنها از منظر اسلام",
    ],
    answer: "احترام همراه با پذیرش معنوی و محبت",
  },
  {
    id: "q167",
    question:
      "شرط برخورداری از رسالت خاص پیامبر اسلام کدامیک از گزینههای زیر است؟",
    options: [
      "داشتن علم و دانش دینی",
      "زندگی در عصر پیامبر",
      "بندگی خداوند و مهربانی با دیگران",
      "پذیرش تمام انبیا پیشین",
    ],
    answer: "بندگی خداوند و مهربانی با دیگران",
  },
  {
    id: "q168",
    question:
      "در برخورد پیامبر با چوپان یهودی در جنگ خیبر کدام اصل اخلاقی بیشتر مورد توجه قرار گرفته است؟",
    options: [
      "اولویت جنگ بر امانتداری",
      "استفاده از اموال دشمن برای پیروزی",
      "وفاداری به امانت حتی در شرایط جنگی",
      "برتری مسلمان بر غیر مسلمان در همه شرایط",
    ],
    answer: "وفاداری به امانت حتی در شرایط جنگی",
  },
  {
    id: "q169",
    question:
      "در ماجرای شکست دندان پیامبر در جنگ احد واکنش ایشان چه مفهومی را بیشتر برجسته میسازد؟",
    options: [
      "ضرورت انتقام از دشمنان در زمان جنگ",
      "قدرت جسمانی و استقامت پیامبر",
      "رسالت پیامبر در رحمت و هدایت حتی نسبت به دشمنان",
      "حساسیت پیامبر نسبت به ظاهر و سلامت خویش",
    ],
    answer: "رسالت پیامبر در رحمت و هدایت حتی نسبت به دشمنان",
  },
  {
    id: "q170",
    question:
      "پیامبر اسلام در جنگ احد چگونه رفتار کرد زمانی که یارانش گریختند؟",
    options: [
      "از میدان جنگ فرار کرد",
      "شجاعانه ایستاد و یارانش را به بازگشت و مقاومت دعوت کرد",
      "با دشمنان صلح کرد",
      "دست از جنگ برداشت",
    ],
    answer: "شجاعانه ایستاد و یارانش را به بازگشت و مقاومت دعوت کرد",
  },
  {
    id: "q171",
    question: "چگونه عبدالله بن سلام به پیامبر اسلام در مدینه برخورد کرد؟",
    options: [
      "او پیامبر را به عنوان دشمن دید.",
      "او پیامبر را از چهرهاش شناخت و به او ایمان آورد.",
      "او در ابتدا پیامبر را نپذیرفت.",
      "او از پیامبر خواست تا آیات جدیدی بیاورد.",
    ],
    answer: "او پیامبر را از چهرهاش شناخت و به او ایمان آورد.",
  },
  {
    id: "q172",
    question:
      "پیامبر اسلام در مورد اموال یهودیانی که با مسلمانان پیمان بسته بودند چه دستوری داد؟",
    options: [
      "استفاده از آنها بدون محدودیت آزاد است",
      "تنها از طریق جنگ میتوان آنها را تصاحب کرد",
      "استفاده از اموال آنها تنها از طریق مشروع مانند خرید و فروش مجاز است",
      "اموال آنها باید بین مسلمانان تقسیم شود",
    ],
    answer:
      "استفاده از اموال آنها تنها از طریق مشروع مانند خرید و فروش مجاز است",
  },
  {
    id: "q173",
    question:
      "واکنش پیامبر اسلام صلى الله عليه وسلم در برابر تقاضای همسرانش برای زندگی اشرافی چه بود؟",
    options: [
      "با استفاده از بیتالمال خواسته آنها را برآورده کرد",
      "به خواسته آنان توجهی نکرد و از آنان کنارهگیری نمود",
      "آنان را تنبیه و از خانه بیرون کرد",
      "از یارانش خواست تا برایشان طلا و جواهر تهیه کنند",
    ],
    answer: "به خواسته آنان توجهی نکرد و از آنان کنارهگیری نمود",
  },
  {
    id: "q174",
    question:
      "کدام یک از موارد زیر از نتایج آموزش در دوره دوم مهاجرت به مدینه بود؟",
    options: [
      "رواج روحیه ایثار و شهادت",
      "تسلط مسلمانان بر تمام امور مکه",
      "نفوذ اسلام در اعماق وجودشان",
      "گسترش فتوحات اسلامی",
    ],
    answer: "نفوذ اسلام در اعماق وجودشان",
  },
  {
    id: "q175",
    question:
      "عبارت سرایر اسلام بصیرتها و اندیشه های روشن خود را بر ضمیرهای خود حمل میکردند به چه موضوعی اشاره دارد؟",
    options: [
      "آمادگی مسلمانان برای جنگ",
      "نفوذ و گسترش اسلام در جامعه",
      "آموزش های نظامی مسلمانان",
      "اتحاد مسلمانان با سایر ادیان",
    ],
    answer: "نفوذ و گسترش اسلام در جامعه",
  },
  {
    id: "q176",
    question:
      "هدف پیامبران و الگوگیری از آنان بر اساس متن بیشتر متوجه کدام بعد زندگی است؟",
    options: [
      "بعد اقتصادی",
      "بعد اجتماعی و تربیت معنوی مردم",
      "بعد سیاسی و حکومتی",
      "بعد نظامی و جنگاوری",
    ],
    answer: "بعد اجتماعی و تربیت معنوی مردم",
  },
  {
    id: "q177",
    question:
      "کدام یک از موارد زیر از ویژگیهای حکومتی است که مبتنی بر آموزههای اسلامی نیست؟",
    options: [
      "وحدت رویه داشتن",
      "ظلم و ستم",
      "گسترش عدالت",
      "توجه به نیازهای مردم",
    ],
    answer: "ظلم و ستم",
  },
  {
    id: "q178",
    question: "بر اساس متن علت اصلی فتوحات چه بود؟",
    options: [
      "جمعآوری غنائم جنگی",
      "تلاش برای گسترش قلمرو",
      "بر اساس منابع تاریخی چگونگی فتح سرزمینهای امپراتوری روم و ایران یکسان نبوده است",
      "تحمیل عقاید به دیگران",
    ],
    answer:
      "بر اساس منابع تاریخی چگونگی فتح سرزمینهای امپراتوری روم و ایران یکسان نبوده است",
  },
  {
    id: "q179",
    question:
      "عبارت تلاش در جهت مقابل سپاهیان ساسانی توجیه گردید به چه موضوعی اشاره دارد؟",
    options: [
      "برنامه ریزی دقیق نظامی",
      "تاکتیک نظامی در جنگ",
      "تشویق و ترغیب سربازان",
      "جمع آوری اطلاعات",
    ],
    answer: "تاکتیک نظامی در جنگ",
  },
  {
    id: "q180",
    question: "انگیزههای اصلی فتوحات اسلامی در آغاز چه بودهاند؟",
    options: [
      "اهداف اقتصادی و توسعه سرزمین",
      "دفاع از خود در برابر حملات دشمن",
      "نشر اسلام و تحقق رسالت دینی",
      "رقابت با امپراتوریهای همسایه",
    ],
    answer: "نشر اسلام و تحقق رسالت دینی",
  },
  {
    id: "q181",
    question:
      "بر اساس متن چرا مسلمانان در دوران پس از هجرت اجازه جهاد پیدا کردند؟",
    options: [
      "برای انتقام از مشرکان مکه",
      "برای دفاع از خود و نشر دین",
      "به دلیل نیاز به منابع مالی",
      "بهدلیل فشار یهودیان مدینه",
    ],
    answer: "برای دفاع از خود و نشر دین",
  },
  {
    id: "q182",
    question:
      "در مکالمه بین رستم و نماینده مسلمانان رستم چگونه به دعوت اسلام واکنش نشان داد؟",
    options: [
      "با احترام آن را پذیرفت",
      "به طور ضمنی قبول کرد",
      "پیشنهاد مذاکره بیشتر داد",
      "با تمسخر و خود برتربینی پاسخ داد",
    ],
    answer: "با تمسخر و خود برتربینی پاسخ داد",
  },
  {
    id: "q183",
    question: "بر اساس متن ، ابوسفیان هنگام به قدرت رسیدن به بنی امیه چه گفت ؟",
    options: [
      "از عثمان در گسترش عدالت و برابری در میان مسلمانان حتمایت کنید.",
      "خلافت باید مانند یک توپ بین شما دست به دست شود.",
      "سیاستهای تعیین شده توسط عمر را حفظ کنید",
      "به دنبال آشتی با کسانی باشید که با شما مخالف هستند.",
    ],
    answer: "خلافت باید مانند یک توپ بین شما دست به دست شود.",
  },
  {
    id: "q184",
    question: "امام علی (ع) در چه دوره ای از زندگی پیامبر اکرم (ص) رشد یافت؟",
    options: [
      "در دوره نوجوانی",
      "از دوران تولد تا پس از رحلت پیامبر",
      "دوران کودکی و نوجوانی",
      "از زمان بعثت تا هجرت",
    ],
    answer: "دوران کودکی و نوجوانی",
  },
  {
    id: "q185",
    question:
      "کدام ویژگی امام علی (ع) سبب شد تا او حقایقی را ببیند و بشنود که دیگران نمیتوانستند؟",
    options: [
      "ذکاوت بالا",
      "تربیت در خانه پیامبر",
      "حساس بودن قلب و گوش و دیدگان",
      "تعلیم مستقیم توسط جبرائیل",
    ],
    answer: "حساس بودن قلب و گوش و دیدگان",
  },
  {
    id: "q186",
    question:
      "ویژگی اختصاصی امام علی (ع) که در تربیت او نقش مهمی داشت کدام است؟",
    options: [
      "عبادت زیاد در شب",
      "حضور در همه جنگها",
      "دل سپردگی تربیتی و پرستش خدای یگانه",
      "نزول آیات متعدد در حضور او",
    ],
    answer: "دل سپردگی تربیتی و پرستش خدای یگانه",
  },
  {
    id: "q187",
    question: "در کدام حادثه امام علی (ع) جان خود را فدای پیامبر کرد؟",
    options: ["غزوه بدر", "ليله المبيت", "صلح حدیبیه", "فتح مکه"],
    answer: "ليله المبيت",
  },
  {
    id: "q188",
    question: "ازدواج امام علی (ع) با حضرت فاطمه زهرا (س) نشان دهندهی چیست؟",
    options: [
      "دستورات پیامبر به اصحاب",
      "جایگاه معنوی بالای امام علی (ع)",
      "هماهنگی و تناسب ایمانی و اخلاقی",
      "علاقه پیامبر به دخترش",
    ],
    answer: "هماهنگی و تناسب ایمانی و اخلاقی",
  },
  {
    id: "q189",
    question: "در جنگ خیبر پیامبر پرچم را به چه کسی داد؟",
    options: [
      "عمر ابن خطاب",
      "عثمان ابن عفان",
      "علی ابن ابی طالب",
      "ابوذر غفاری",
    ],
    answer: "علی ابن ابی طالب",
  },
  {
    id: "q190",
    question:
      "به نظر شیعیان امام علی (ع) به چه دلیلی شایسته ترین فرد برای جانشینی پیامبر (ص) بود؟",
    options: [
      "مهارت در امورات نظامی",
      "ارتباط نزدیک با مهاجرین",
      "داشتن علم و تقوا و شایستگی کامل",
      "سابقه طولانی در تجارت",
    ],
    answer: "داشتن علم و تقوا و شایستگی کامل",
  },
  {
    id: "q191",
    question:
      "هدف نهایی جریان خلافت و جانشینی پیامبر (ص) از نگاه امام علی (ع) چه بود؟",
    options: [
      "پیروزی نظامی بر دشمنان اسلام",
      "استمرار اهداف رسالت و اجرای عدالت",
      "ساختن حکومت مرکزی قدرتمند",
      "گسترش مرزهای اسلامی",
    ],
    answer: "استمرار اهداف رسالت و اجرای عدالت",
  },
  {
    id: "q192",
    question:
      "بر اساس تحلیل عقلی عملکرد امام علی (ع) چه تاثیری بر جامعه اسلامی داشت؟",
    options: [
      "افزایش درگیریهای قومی",
      "بی اعتمادی عمومی",
      "همراه کردن افکار عمومی و حمایتهای مردمی",
      "کاهش نفوذ پیامبر (ص)",
    ],
    answer: "همراه کردن افکار عمومی و حمایتهای مردمی",
  },
  {
    id: "q193",
    question: "کدامیک از موارد زیر از اصول مهم در حکومت امام علی (ع) بوده است؟",
    options: [
      "توجه به توسعه اقتصاد",
      "پذیرش مسئولیت با تکیه بر پیامبر (ص) و اعلام حجت الهی",
      "تاسیس نظام قضایی نوین",
      "تاکید بر جنگ با دشمنان خارجی",
    ],
    answer: "پذیرش مسئولیت با تکیه بر پیامبر (ص) و اعلام حجت الهی",
  },
  {
    id: "q194",
    question: "کدام یک از موارد زیر از ویژگیهای نهضت مشروطه در ایران بود؟",
    options: [
      "اصلاحات اقتصادی",
      "تحول فرهنگی",
      "استقرار حکومت مطلقه",
      "تأسيس مجلس شورای ملی",
    ],
    answer: "تأسيس مجلس شورای ملی",
  },
  {
    id: "q195",
    question: "یکی از دلایل ناکامی نهضت جنگل چه بود؟",
    options: [
      "نبود حمایت مردمی",
      "تسلط کامل انگلیس",
      "اختلاف داخلی بین رهبران",
      "فقدان رهبری",
    ],
    answer: "اختلاف داخلی بین رهبران",
  },
  {
    id: "q196",
    question: "هدف اصلی کودتای ۱۲۹۹ چه بود؟",
    options: [
      "براندازی حکومت قاجار",
      "اصلاح ساختار آموزشی",
      "استقرار مشروطه",
      "برقراری نظم و امنیت",
    ],
    answer: "برقراری نظم و امنیت",
  },
  {
    id: "q197",
    question: "رضا شاه برای مدرنسازی ایران از کدام کشور بیشتر الگو گرفت؟",
    options: ["آلمان", "فرانسه", "شوروی", "انگلستان"],
    answer: "آلمان",
  },
  {
    id: "q198",
    question: "کدام مورد در دوره پهلوی اول توسعه بیشتری یافت؟",
    options: ["سنتهای مذهبی", "صنایع دستی", "نهادهای آموزشی", "فرهنگ شفاهی"],
    answer: "نهادهای آموزشی",
  },
  {
    id: "q199",
    question: "کدام یک از اقدامات رضاشاه برای تمرکز قدرت بود؟",
    options: [
      "حمایت از اقوام",
      "ایجاد ارتش منسجم",
      "تقویت مجلس",
      "آزادی احزاب",
    ],
    answer: "ایجاد ارتش منسجم",
  },
  {
    id: "q200",
    question: "مهمترین پیامد اقتصادی اصلاحات رضاشاه چه بود؟",
    options: ["افزایش مالیات", "رکود کشاورزی", "رشد صنعت", "افزایش مهاجرت"],
    answer: "رشد صنعت",
  },
  {
    id: "q201",
    question: "در دوره رضا شاه نقش علما چگونه تغییر کرد؟",
    options: [
      "افزایش نفوذ علما",
      "همکاری با حکومت",
      "کاهش قدرت سیاسی",
      "پشتیبانی از اصلاحات",
    ],
    answer: "کاهش قدرت سیاسی",
  },
  {
    id: "q202",
    question: "کدام یک از نهادهای زیر در دوره رضاشاه تأسیس شد؟",
    options: [
      "وزارت بهداشت",
      "دانشگاه تهران",
      "بنیاد مستضعفان",
      "سازمان برنامه",
    ],
    answer: "دانشگاه تهران",
  },
  {
    id: "q203",
    question: "هدف رضاشاه از تغییر لباس چه بود؟",
    options: [
      "ترویج فرهنگ بومی",
      "مبارزه با فقر",
      "ایجاد وحدت ملی",
      "غربیسازی ظاهر جامعه",
    ],
    answer: "غربیسازی ظاهر جامعه",
  },
  {
    id: "q204",
    question:
      "چه کسی اگر برای خرید به بازار میرفت میکوشید کسی را بیاورد که او را نشناسد؟",
    options: ["عثمان", "حضرت محمد", "حضرت علی", "عمر"],
    answer: "حضرت علی",
  },
  {
    id: "q205",
    question: "برای فرزند ابوطالب چه چیزی ارزشمند و گرانبها بود ؟",
    options: [
      "تبلیغ طلاب",
      "تبلیغ زلال آیین محمد و تربیت امت",
      "تبلیغ توسعه اقتصادی",
      "تبلیغ سنگ های قیمتی",
    ],
    answer: "تبلیغ زلال آیین محمد و تربیت امت",
  },
  {
    id: "q206",
    question:
      "هر انسانی که از ... برخوردار باشد در یک حرکت بلند مدت تاکتیکها و اختیار موضوعی خواهد داشت ؟",
    options: ["عقل و حکمت", "حکمت و غریزه", "عقل", "غریزه"],
    answer: "عقل و حکمت",
  },
  {
    id: "q207",
    question:
      "زندگی ... یک حرکت به هم پیوسته و معنا دار در راستای اهداف انبیا در طول تاریخ شناخته میشود ؟",
    options: ["پیامبران", "یازده امام", "کافران", "عثمان"],
    answer: "یازده امام",
  },
  {
    id: "q208",
    question:
      "امام با این کردار ... و چهره جذاب و نیک را به مردم به ویژه ... نشان داد",
    options: [
      "عثمان - نسل قدیم",
      "عمر - نسل جدید",
      "امام علی - نسل قدیم",
      "پیامبر - نسل جدید",
    ],
    answer: "پیامبر - نسل جدید",
  },
  {
    id: "q209",
    question:
      "برخورد حضرت علی با برادرش عقیل و ام کلثوم نشان دهنده مراقبت پیوسته او بر چه چیزی است ؟",
    options: ["ظلم", "عدالت", "بی عدالتی", "دین"],
    answer: "عدالت",
  },
  {
    id: "q210",
    question:
      "... را حضرت علی با زیبا ترین عبارتها و روان ترین بیان در سخنرانیهای خود تبیین کرد ؟",
    options: ["معارف علوم", "معارف اسلام", "معارف دینی", "معارف"],
    answer: "معارف اسلام",
  },
  {
    id: "q211",
    question: "مردم به چه چیزی نیازمند تر از طلا و نقره هستند ؟",
    options: ["پول و سرمایه", "فرهنگ و ادب صحیح", "سلامتی", "ادب و سرمایه"],
    answer: "فرهنگ و ادب صحیح",
  },
  {
    id: "q212",
    question:
      "حضرت علی هیچ گاه اشخاصی را بخاطر طرز تفکر و ... محکوم نکرد و دشمن نپنداشت ؟",
    options: ["سرمایه", "علم", "ثروت", "اندیشه شان"],
    answer: "اندیشه شان",
  },
  {
    id: "q213",
    question:
      "سرانجام خلیفه زاده پس از گریز به ... در میدان صفین به دست یاران امام علی کشته شد؟",
    options: ["كوفه", "شام", "مکه", "مدینه"],
    answer: "شام",
  },
  {
    id: "q214",
    question: "امام علی نخستین مسلمانی است که در ... اندیشید",
    options: [
      "فلسفه التقاطى",
      "فلسفه آلا",
      "فلسفه تعلیم و تربیت",
      "فلسفه الهی",
    ],
    answer: "فلسفه الهی",
  },
  {
    id: "q215",
    question: "حضرت علی (ع) در بحبوبه جنگها به چه بحثی می پرداخت ؟",
    options: ["سیاسی", "سیاسی", "معنوی", "علمی"],
    answer: "علمی",
  },
  {
    id: "q216",
    question: "امام علی سخت میکوشید تا از میان مردم ... فرد را به کار گمارد ؟",
    options: ["ثروتمندترین", "فقیرترین", "شایسته ترین", "سیاستمدار ترین"],
    answer: "شایسته ترین",
  },
  {
    id: "q217",
    question: "فرزند آدم ... و ... اش ملاک فضیلت به شمار می آید",
    options: [
      "نفس کریم و خوی پسندیده اش",
      "اخلاق درست و خوی نیکش",
      "رفتار درست و نفس آن",
      "نفس و عدالت آن",
    ],
    answer: "نفس کریم و خوی پسندیده اش",
  },
  {
    id: "q218",
    question: "چه کسی نوشتن عهدنامه جانشینی عمر را بر عهده داشت؟",
    options: [
      "عبدالرحمان بن عوف",
      "عثمان بن عفان",
      "سعد بن عباده",
      "زید بن ثابت",
    ],
    answer: "عثمان بن عفان",
  },
  {
    id: "q219",
    question: "دلیل انتخاب عمر بن خطاب به عنوان جانشین ابوبکر چه بود ؟",
    options: [
      "به پیشنهاد انصار م دینه",
      "به اجبار خاندان بنی امیه",
      "برای جلوگیری از فتنه و حفظ وحدت",
      "به خواست شخصی عمر بن خطاب",
    ],
    answer: "برای جلوگیری از فتنه و حفظ وحدت",
  },
  {
    id: "q220",
    question:
      "چرا برخی شواهد تاریخی، وضعیت خلافت پس از عمر را نشانه سردرگمی میدانند؟",
    options: [
      "چون خلیفه دوم به کلی خلافت را لغو کرد",
      "چون عمر در ابتدا برنامهای برای تعیین جانشین نداشت",
      "چون عمر دخترش حفصه را به جانشینی معرفی کرد",
      "چون مردم از بیعت با جانشین ج دی د امتناع کردن د",
    ],
    answer: "چون عمر در ابتدا برنامهای برای تعیین جانشین نداشت",
  },
  {
    id: "q221",
    question:
      "طبق سخنان خلیفه دوم انتخاب ابوبکر به عنوان خلیفه چگونه انجام شد؟",
    options: [
      "با رأی گیری عمومی",
      "با مشورت گسترده با مؤمنان",
      "با تصمیم شورای اهل بدر",
      "بدون مشورت با مؤمنان",
    ],
    answer: "بدون مشورت با مؤمنان",
  },
  {
    id: "q222",
    question: "امام علی علیه السلام به چه شرطی خلافت را م یپ ذیرفت؟",
    options: [
      "اجرای دقیق روش خلفای پیشین",
      "پیروی از نظر اکثریت شورا",
      "عمل به کتاب خدا و سنت پیامبر به اجتهاد خود",
      "تقسیم بی تالمال میان مهاجران و انصار",
    ],
    answer: "عمل به کتاب خدا و سنت پیامبر به اجتهاد خود",
  },
  {
    id: "q223",
    question:
      "در صورت تساوی آرا میان اعضای شورای شش نفره تصمیم نهایی با چه کسی بود ؟",
    options: [
      "خلیفه دوم",
      "عثمان بن عفان",
      "على بن اب يطالب",
      "گروه ی که عبدالرحمان بن عوف در میان آنها بود",
    ],
    answer: "گروه ی که عبدالرحمان بن عوف در میان آنها بود",
  },
  {
    id: "q224",
    question:
      "بر اساس منابع تاریخی، تفاوت بیعت با امام علی با بیعتهای پیشین در چه بود ؟",
    options: [
      "با نصب مستقیم خلیفه قبلی انجام شد",
      "همه اعضای شورا ی قبلی امام را نامزد خلافت کردن د",
      "بیشترین مشارکت مردمی را از سوی مهاجران انصار و نمایندگان عراق و مصر داشت",
      "تنها با فشار نظامی و بدون رضایت عمومی انجام شد",
    ],
    answer:
      "بیشترین مشارکت مردمی را از سوی مهاجران انصار و نمایندگان عراق و مصر داشت",
  },
  {
    id: "q225",
    question: "کدامیک از موارد زیر درباره بیعت مردم با امام علی (ع ) درست است؟",
    options: [
      "با اصرار عموم مردم و در مسجد ب هصورت علنی انجام شد",
      "بیعتی پنهانی و محدود به خانه امام بود",
      "تنها گروهی از قاریان کوفه با او بیعت کردن د",
      "تنها در میان مهاجران و اعضای شورای عمر انجام شد",
    ],
    answer: "با اصرار عموم مردم و در مسجد ب هصورت علنی انجام شد",
  },
  {
    id: "q226",
    question:
      "کدام گزینه نشاندهنده تفاوت عمده انتخاب امام علی (ع) با خلفای پیشین است ؟",
    options: [
      "انتخاب او بدون رضایت مهاجران و انصار صورت گرفت",
      "انتخابی بود فراگیر و با حضور نمایندگان شهرهای مختلف",
      "با فشار نظامی گروهی خاص انجام شد",
      "تنها با تأیی د طلحه و زبی را انجام شد",
    ],
    answer: "انتخابی بود فراگیر و با حضور نمایندگان شهرهای مختلف",
  },
  {
    id: "q227",
    question:
      "بر اساس سخنان امام علی (ع) ملاک اصلی در رفتار سیاسی و حکومتی چیست؟",
    options: [
      "تجربه خلفای پیشین",
      "رضایت مردم",
      "نظر بزرگان مهاجر و انصار",
      "کتاب خدا و سنت پیامبر",
    ],
    answer: "کتاب خدا و سنت پیامبر",
  },
  {
    id: "q228",
    question: "هدف از مباهله که در صدر اسلام اتفاق افتاد چه بود ؟",
    options: [
      "اثبات برتری نظامی مسلمانان بر مسیحیان",
      "گرفتن مالیات از اهل کتاب",
      "اثبات حقانیت پیامبر اسلام و دعوت او از سوی خدا",
      "دعوت به صلح بین ادیان",
    ],
    answer: "اثبات حقانیت پیامبر اسلام و دعوت او از سوی خدا",
  },
  {
    id: "q229",
    question:
      "کدام گزینه از دلایل پیامبر مبنی بر نپذیرفتن مسیحیان به نام مسلمان نیست ؟",
    options: [
      "عبادت کردن صلی ب",
      "شراب خواری",
      "خوردن گوشت خوک",
      "خدا را دارای فرزند پنداشتن",
    ],
    answer: "شراب خواری",
  },
  {
    id: "q230",
    question:
      "چرا اسقف مسیحیان حاضر نشد مباهله با پیامبر اسلام ( ص ) را بپذیرد ؟",
    options: [
      "به دلیل ترس از جنگ با مسلمانان",
      "چون از حقانیت پیامبر اسلام آگاه بود و جان افراد ایمان به خطر نم یافتا د",
      "برای حفظ منافع اقتصادی کلیسا",
      "چون نمایندگانش آماده نبودن د",
    ],
    answer:
      "چون از حقانیت پیامبر اسلام آگاه بود و جان افراد ایمان به خطر نم یافتا د",
  },
  {
    id: "q231",
    question:
      "کدام یک از ویژگی های همراهان پیامبر (ص) در مباهله از دیدگاه مسلمانان و مسیحیان اهمیت داشت ؟",
    options: [
      "قدرت نظامی آنان",
      "آشنایی با کتب آسمانی",
      "نزدیکی خویشاوندی با پیامبر و پاکی و ایمان آنها",
      "سن بالای آنان",
    ],
    answer: "نزدیکی خویشاوندی با پیامبر و پاکی و ایمان آنها",
  },
  {
    id: "q232",
    question:
      "امام هادی و امام حسن عسکری (ع) در چه زمینه ای به موضوع مباهله اشاره کردند؟",
    options: [
      "در دفاع از نبوت پیامبر",
      "برای دفاع از اهل بیت (ع)",
      "برای اثبات معجزات پیامبر",
      "در نقد خلفای بن یعباس",
    ],
    answer: "برای دفاع از اهل بیت (ع)",
  },
  {
    id: "q233",
    question:
      "امام مجتبی (ع) چگونه از داستان مباهله برای اثبات شایستگی خلافت امیرالمومنین علی (ع) استفاده کرد؟",
    options: [
      "با اشاره به حضور اهل بیت در روز مباهله",
      "با ذکر آیه تطهیر",
      "با استناد به حدیث غدیر",
      "با نقل سخنان پیامبر در بدر",
    ],
    answer: "با اشاره به حضور اهل بیت در روز مباهله",
  },
  {
    id: "q234",
    question:
      "امام حسین (ع) در خطابه ای چه نکته ای را درباره مشروعیت خلافت معاویه بیان کرد ؟",
    options: [
      "تأیید ضمنی خلافت او",
      "بیان رضایت اهل بیت از عملکرد معاویه",
      "درخواست صلح با معاویه",
      "اشاره به بی عدالتی و جنایات معاویه",
    ],
    answer: "اشاره به بی عدالتی و جنایات معاویه",
  },
  {
    id: "q235",
    question:
      "چرا امام حسین (ع) مردم را به پذیرش حق و ولایت اهل بیت دعوت کرد ؟",
    options: [
      "چون میخواست مردم را از خط و گمراهی نجات دهد",
      "چون مردم درخواست خلافت داشتن د",
      "چون از آینده معاویه نگران بود",
      "چون در پی گرفتن انتقام از دشمنان بود",
    ],
    answer: "چون میخواست مردم را از خط و گمراهی نجات دهد",
  },
  {
    id: "q236",
    question:
      "کدامیک از موارد زیر از علل پذیرش صلح توسط امام حسن (ع) به شمار میرود؟",
    options: [
      "ناتوانی امام در ادامه مبارزه",
      "تحلیل درست شرایط اجتماعی و سیاسی زمان",
      "علاقه شخصی به صلح",
      "ترس از کشته شدن در میدان جنگ",
    ],
    answer: "تحلیل درست شرایط اجتماعی و سیاسی زمان",
  },
  {
    id: "q237",
    question:
      "در واکنش به سیاستهای معاویه امام حسین (ع) در زمان خود چه روشی را در پیش گرفت؟",
    options: [
      "مبارزه نظامی مستقیم",
      "روشنگری سیاسی و اعتراضات آشکار",
      "بیعت با معاویه",
      "سکوت و کناره گیری",
    ],
    answer: "روشنگری سیاسی و اعتراضات آشکار",
  },
  {
    id: "q238",
    question:
      "اختلاف تحلیلها درباره قیام امام حسین (ع ) بیشتر به چه موضوعی باز می گردد ؟",
    options: [
      "نوع برخورد مردم کوفه",
      "آگاهی پیشین امام از سرنوشت",
      "نقش یزید در حادثه کرب لا",
      "تعداد شهدای کربلا",
    ],
    answer: "آگاهی پیشین امام از سرنوشت",
  },
  {
    id: "q239",
    question: "چرا برخی از تحلیل گران هدف امام را صرفا تشکیل حکومت نمی دانند ؟",
    options: [
      "چون منابع تاریخی ضعیف هستند",
      "چون امام با لشکر کامل حرکت نکرد",
      "چون به صراحت از شهادت سخن گفته",
      "چون امام در مکه توقف نکرد",
    ],
    answer: "چون به صراحت از شهادت سخن گفته",
  },
  {
    id: "q240",
    question:
      "حرکت امام حسین (ع) از مکه به سمت کوفه بر اساس چه شرایطی صورت گرفته ؟",
    options: [
      "پی روی از تصمیم خاندان پیامبر",
      "دریافت دعوت نامه از مردم کوفه",
      "ته دید یزید ب قتل امام",
      "دستور مستقیم خداوند",
    ],
    answer: "دریافت دعوت نامه از مردم کوفه",
  },
  {
    id: "q241",
    question:
      "از دیدگاه امام حسین (ع) چرا نباید مردم بر اساس خواب یا ابهام شخصی تصمیمات عمومی بگیرند ؟",
    options: [
      "چون خواب همیشه گمراه کننده است ؟",
      "چون مردم عقل کافی ندارن د",
      "چون جهمع نیاز ب قوانین روشن و عمومی دارد",
      "چون امامان باید همیشه در خواب دیده شون د",
    ],
    answer: "چون جهمع نیاز ب قوانین روشن و عمومی دارد",
  },
  {
    id: "q242",
    question:
      "چرا برخی از افراد مقام امام حسین (ع) را به شکل نادرست درک میکردن د؟",
    options: [
      "به دلیل فقدان منابع تاریخی",
      "به علت تفسیر خوابها و برداشت های شخصی",
      "بخاطر دشمنی با اهل بیت",
      "به دلیل سکوت یاران اما م",
    ],
    answer: "به علت تفسیر خوابها و برداشت های شخصی",
  },
  {
    id: "q243",
    question: "بر اساس تحلیل امام حسین (ع) رهبری و امامت چه جایگاهی دارد ؟",
    options: [
      "ابزار کنترل مردم",
      "امری انتخابی توسط مردم",
      "عهدی الهی همراه با وظیفه هدایت",
      "نتیجه قیام و مبارزه",
    ],
    answer: "عهدی الهی همراه با وظیفه هدایت",
  },
  {
    id: "q244",
    question: "امام حسین (ع) چرا حاضر به بیعت با یزید نشدن د؟",
    options: [
      "چون او را فاسق و فاقد صلاحیت دینی میدانستن د",
      "چون مردم مدینه مخالف بودن د",
      "چون اهل کوفه او را دعوت کرده بودن د",
      "چون قصد سفر به مکه را داشتن د",
    ],
    answer: "چون او را فاسق و فاقد صلاحیت دینی میدانستن د",
  },
  {
    id: "q245",
    question: "هدف اساسی برخی تحلیل گران از قیام امام حسین (ع) چه بوده است ؟",
    options: [
      "تشکیل حکومت اسلامی",
      "پیروزی سیاسی",
      "امر بمعرف و نهی از منکر",
      "انتقام از یزی د",
    ],
    answer: "امر بمعرف و نهی از منکر",
  },
  {
    id: "q246",
    question:
      "چرا پذیرش امر به معروف و نهی از منکر به عنوان هدف قیام اهمیت دارد ؟",
    options: [
      "چون نشان دهنده هدف سیاسی است",
      "چون نشان دهنده آگاهی شخصی امام است",
      "چون سبب پیروزی نظامی شد",
      "چون ب امامت مربط نمی شود",
    ],
    answer: "چون نشان دهنده آگاهی شخصی امام است",
  },
  {
    id: "q247",
    question:
      "استدلال کدام دیدگاه این است که شهادت هدفی آگاهانه بوده اما برای تشکیل حکومت تلاش نشد ؟",
    options: [
      "دیدگاه شهید مطهری",
      "گروه منک و تحلیل سیاسی",
      "دسته ای از محدثان",
      "تحلیل گران حکومت محور",
    ],
    answer: "دسته ای از محدثان",
  },
  {
    id: "q248",
    question: "مباهله در تاریخ اسلام به چه معنا است؟",
    options: [
      "گفت و گوی مسالمت آمیز بین دو گروه",
      "لعن و نفرین متقابل بین دو طرفی که بر سر موضوعی اختلاف دارند",
      "جنگی که با توافق طرفین متوقف میشود",
      "بیعت رسمی بین دو گروه متخاصم",
    ],
    answer: "لعن و نفرین متقابل بین دو طرفی که بر سر موضوعی اختلاف دارند",
  },
  {
    id: "q249",
    question: "پیامبر اکرم (ص) در نامه ای به اسقف نجران چه موضوعی را مطرح کرد؟",
    options: [
      "دعوت به پرستش خدای یگانه",
      "درخواست برای صلح و دوستی",
      "پیشنهاد تشکیل حکومت مشترک",
      "انتقاد از عقاید مسیحیان",
    ],
    answer: "دعوت به پرستش خدای یگانه",
  },
  {
    id: "q250",
    question: "چرا هیت مسیحی نجران تصمیم گرفتند با پیامبر (ص) گفت و گو کنند؟",
    options: [
      "برای امضای پیمان صلح",
      "به دلیل کنجکاوی درباره اسلام",
      "به برسی دلایل نبوت پیامبر اسلام (ص)",
      "به درخواست قیصر روم",
    ],
    answer: "به برسی دلایل نبوت پیامبر اسلام (ص)",
  },
  {
    id: "q251",
    question:
      "مسیحیان نجران برای اثبات الوهیت حضرت عیسی (ع) چه درخواستی کردند؟",
    options: [
      "ارائه معجزه ای جدید",
      "آوردن نشانه ای از وحی بدون پدر",
      "برگزاری مباهله",
      "برسی بیشتر قرآن",
    ],
    answer: "آوردن نشانه ای از وحی بدون پدر",
  },
  {
    id: "q252",
    question: "چرا مسیحیان نجران از مباهله با پیامبر (ص) خودداری کردند؟",
    options: [
      "به دلیل ترس از پیامد های الهی مباهله",
      "به دلیل نداشتن آمادگی برای مباهله",
      "به دلیل دستور قیصر روم",
      "به دلیل پیشنهاد اسقف نجران",
    ],
    answer: "به دلیل ترس از پیامد های الهی مباهله",
  },
  {
    id: "q253",
    question: "پیامبر (ص) چه کسانی را مباهله همراه خود برد؟",
    options: [
      "گروهی از یارانش",
      "برخی از روسای قبایل",
      "حضرت علی (ع)، فاطمه (س)، حسن (ع)، حسین (ع)",
      "تعدادی از مهاجرین و انصار",
    ],
    answer: "حضرت علی (ع)، فاطمه (س)، حسن (ع)، حسین (ع)",
  },
  {
    id: "q254",
    question: "نتیجه نهایی واقعه مباهله چه شد؟",
    options: [
      "شکست مسلمانان در مباهله",
      "پذیرش صلح و پرداخت جزیه توسط مسحیان",
      "جنگ بین مسلمانان و مسیحیان نجران",
      "مهاجرت مسیحیان نجران به مناطق دیگر",
    ],
    answer: "پذیرش صلح و پرداخت جزیه توسط مسحیان",
  },
  {
    id: "q255",
    question:
      "کدام مورد از موضوعات بستر ورود به تحلیل زندگی امام حسین (ع) نیست؟",
    options: [
      "ماهیت و علل نهضت امام حسین (ع)",
      "حکمت شهادت امام (ع)",
      "در جبهه نبرد با ناکثین در کنار برادرش امام حسن (ع)",
      "ماهیت رخداد کربلا",
    ],
    answer: "در جبهه نبرد با ناکثین در کنار برادرش امام حسن (ع)",
  },
  {
    id: "q256",
    question: "کدام مورد در آیه وحی که امام حسین (ع) را معرفی می کند نیست؟",
    options: [
      "سید جوانان بهشت",
      "خردسال ترین مصداق آیه تطهیر",
      "مصداق ابنائنا در آیه مباهله",
      "مصداق دیگر ذی القربی در آیه اجر رسالت",
    ],
    answer: "سید جوانان بهشت",
  },
  {
    id: "q257",
    question: "چرا مردم کوفه با وجود دعوت از امام حسین (ع) او را یاری نکردند؟",
    options: [
      "آنها از ابتدا قصد فریب امام را داشتند.",
      "فشارهای ابن زیاد و شرایط اقتصادی سخت باعث ترس و عقبنشینی آنها شد.",
      "امام حسین (ع) دعوت آنها را نپذیرفت.",
      "بیشتر مردم کوفه از ابتدا طرفدار یزید بودند.",
    ],
    answer: "فشارهای ابن زیاد و شرایط اقتصادی سخت باعث ترس و عقبنشینی آنها شد.",
  },
  {
    id: "q258",
    question:
      "کدام یک از ویژگیهای یزید او را به عنوان نمایندهای از شیوه زندگی جاهلیت در دوران اسلامی معرفی میکند؟",
    options: [
      "بیاعتنایی به اصول مذهبی و علاقه به خوشگذرانی با ساز و آواز",
      "داشتن اطلاعات عمیق فقهی و ترویج آموزههای اسلامی",
      "توجه به حقوق مردم و احترامی که برای عواطف مذهبی قائل بود",
      "ارتکاب فجایعی چون تجاوز به نوامیس مردم بدون هیچگونه مجازات از سوی حکومت",
    ],
    answer: "بیاعتنایی به اصول مذهبی و علاقه به خوشگذرانی با ساز و آواز",
  },
  {
    id: "q259",
    question:
      "کدام یک از ویژگیها باعث شده است که یزید در تاریخ اسلام به عنوان فردی ضد اسلامی شناخته شود؟",
    options: [
      "او در مقام خلیفه بهطور آشکار در جهت ارضای غرایز حیوانی خود دست به اعمال ضد اخلاقی میزد.",
      "یزید تنها در مسائل دینی بیتوجه بود و در امور سیاسی عملکرد مثبتی داشت.",
      "او از فتوحاتی که در دوران حکومتش رخ داد برای ترویج اسلام استفاده کرد.",
      "یزید با مردم مدینه به روشی انسانی و با احترام رفتار میکرد و هیچگونه ظلمی مرتکب نشد",
    ],
    answer:
      "او در مقام خلیفه بهطور آشکار در جهت ارضای غرایز حیوانی خود دست به اعمال ضد اخلاقی میزد.",
  },
  {
    id: "q260",
    question:
      "چرا برخی از نویسندگان با وجود تمایل به پنهانسازی اطلاعات نامطلوب خاندان اموی نتوانستند فساد یزید را نادیده بگیرند؟",
    options: [
      "چون فساد و بیدینی یزید بهقدری آشکار بود که قابل انکار نبود.",
      "به دلیل اینکه تمامی مورخان آن دوران با بنیامیه مخالف بودند.",
      "چون یزید خود به نگارش اعمال ناپسندش پرداخته بود.",
      "به علت نفوذ گسترده خاندان پیامبر در حکومت یزید که اطلاعات را منتشر کردند.",
    ],
    answer: "چون فساد و بیدینی یزید بهقدری آشکار بود که قابل انکار نبود.",
  },
  {
    id: "q261",
    question:
      "چه عواملی باعث شد که امام حسین (ع) بیعت با یزید را نپذیرد و با هجرت به مکه نهضت خود را آغاز کند؟",
    options: [
      "امام حسین (ع) به دلیل علاقه به مکه و موسم حج هجرت به این شهر را انتخاب کرد.",
      "امام حسین (ع) معتقد بود که یزید فاقد صلاحیت دینی و سیاسی برای خلافت است و بیعت با او را حرام میدانست.",
      "امام حسین (ع) به دلیل مخالفت با دعوت کوفیان و بیاعتمادی به آنان تصمیم به هجرت گرفت.",
      "امام حسین (ع) معتقد بود که بیعت با یزید باعث تقویت حکومت اموی و تثبیت سلطنت او میشود بنابراین از آن اجتناب کرد",
    ],
    answer:
      "امام حسین (ع) معتقد بود که یزید فاقد صلاحیت دینی و سیاسی برای خلافت است و بیعت با او را حرام میدانست.",
  },
  {
    id: "q262",
    question:
      "در چه شرایطی امام حسین (ع) تصمیم به هجرت به مکه گرفت و چگونه این تصمیم به نوعی پاسخ به دعوت حاکم مدینه بود؟",
    options: [
      "امام حسین (ع) تصمیم به هجرت گرفت چون یزید در حال برنامهریزی برای حمله به مکه بود و امام نمیخواست در کربلا گرفتار شود.",
      "امام حسین (ع) تصمیم به هجرت گرفت تا با بیعت نکردن با یزید پیام خود را به مسلمانان برساند و افکار عمومی را روشن سازد.",
      "امام حسین (ع) تصمیم به هجرت گرفت چون شرایط مکه برای برگزاری نماز جمعه مناسب بود.",
      "امام حسین (ع) تصمیم به هجرت گرفت چون در مدینه هیچ حامی نداشت و در مکه حمایتهای بیشتری مییافت",
    ],
    answer:
      "امام حسین (ع) تصمیم به هجرت گرفت تا با بیعت نکردن با یزید پیام خود را به مسلمانان برساند و افکار عمومی را روشن سازد.",
  },
  {
    id: "q263",
    question:
      "چه مسئلهای باعث شد تا کوفیان تصمیم به دعوت امام حسین (ع) بگیرند؟",
    options: [
      "سلطنت یزید و تحمیل حکومت او",
      "تمایل امام حسین به حکومت در کوفه",
      "فشارهای خارجی به حکومت یزید",
      "اصرار امام حسین برای رفتن به مکه",
    ],
    answer: "سلطنت یزید و تحمیل حکومت او",
  },
  {
    id: "q264",
    question:
      "در جلسهای که در خانه سلیمان بن صرد خزاعی برگزار شد حاضران درباره چه مسائلی بحث و گفتگو کردند؟",
    options: [
      "قتل معاویه و آینده خلافت",
      "وضعیت سیاسی و اجتماعی کوفه و دعوت از امام حسین برای رهبری",
      "حمایت از یزید و بیعت با او",
      "تصمیم به دفاع از خلافت یزید در برابر مخالفان",
    ],
    answer: "وضعیت سیاسی و اجتماعی کوفه و دعوت از امام حسین برای رهبری",
  },
  {
    id: "q265",
    question:
      "یزید در نخستین اقدام به چه کسی فرمان داد تا از عبدالله بن زبیر و حسین بن علی (ع) بیعت بگیرد",
    options: [
      "وليد بن عتبه",
      "مسلم بن عوسجه",
      "ولید بن ععتيبه",
      "مسلم بن عقبه",
    ],
    answer: "وليد بن عتبه",
  },
  {
    id: "q266",
    question:
      "کدام خبر به عنوان مهمترین خبر روز مورد محافل سیاسی قرار گرفت و در کجا به سرعت منتشر شد؟",
    options: [
      "خبر امتناع فرزندزاده بنیان گذار اسلام از بیعت با یزید و در مکه و حجاز و در عراق مورد توجه قرار گرفت",
      "خبر امتناع امام از بیعت و هجرت در مکه و کوفه و در عراق مورد توجه قرار گرفت",
      "خبر امتناع فرزندزاده بنیان گذار اسلام از بیعت با یزید در کوفه و عراق و در مکه مورد توجه قرار گرفت",
      "خبر امتناع فرزندزاده بنیان گذار اسلام از بیعت با یزید در مکه و حجاز و در شام مورد توجه قرار گرفت",
    ],
    answer:
      "خبر امتناع فرزندزاده بنیان گذار اسلام از بیعت با یزید و در مکه و حجاز و در عراق مورد توجه قرار گرفت",
  },
  {
    id: "q267",
    question:
      "کدام یک از افراد زیر در نشست سیاسی خبر امتناع فرزند زاده بنیان گذار اسلام حضور نداشت؟",
    options: [
      "حبيب بن مظاهر",
      "مسلم بن عقیل",
      "مسيب بن نجبه",
      "رفاعته بن شداد",
    ],
    answer: "مسلم بن عقیل",
  },
  {
    id: "q268",
    question: "هدف اصلی قیام امام حسین ( ع ) چیست؟",
    options: [
      "به دست آوردن قدرت سیاسی",
      "احیای امر به معروف و نهی از منکر",
      "انتقام از قاتلان پدرش",
      "مهاجرت به کوفه برای تشکیل حکومت",
    ],
    answer: "احیای امر به معروف و نهی از منکر",
  },
  {
    id: "q269",
    question: "قیام امام حسین ( ع ) چه نوع حرکتی بود؟",
    options: [
      "صرفاً سیاسی",
      "صرفاً نظامی",
      "دارای ابعاد مختلف",
      "یک حرکت شکستخورده",
    ],
    answer: "دارای ابعاد مختلف",
  },
  {
    id: "q270",
    question:
      "کدام یک از عبارات زیر درباره جایگاه حضرت فاطمه ( س ) نزد اهل بیت (ع ) به کار رفته است؟",
    options: [
      "کماهمیتترین فرد",
      "دارای نقشی یگانه در میان رویدادها",
      "فردی با نظرات مخالف",
      "شخصیتی معمولی در تاریخ اسلام",
    ],
    answer: "دارای نقشی یگانه در میان رویدادها",
  },
  {
    id: "q271",
    question:
      "امام حسین (ع) در برابر چه چیزی سکوت نکردند و به زندگی خود ادامه ندادند؟",
    options: [
      "ظلم و ستم حاکمان",
      "درخواستهای مکرر مردم کوفه",
      "بیماری و ضعف جسمانی",
      "مشکلات اقتصادی جامعه",
    ],
    answer: "ظلم و ستم حاکمان",
  },
  {
    id: "q272",
    question:
      "با وجود نتیجه ظاهری قیام امام حسین (ع) چه تأثیری بر تاریخ گذاشت؟",
    options: [
      "تأثیر کوتاهمدت و محدود",
      "عدم تأثیر گذاری بر روند تاریخ",
      "تأثیر عمیق و ماندگار بر تاریخ و بیداری مردم",
      "ایجاد تفرقه و اختلاف در جامعه اسلامی",
    ],
    answer: "تأثیر عمیق و ماندگار بر تاریخ و بیداری مردم",
  },
  {
    id: "q273",
    question: "نتیجه نهایی صبر و استقامت پیامبر اکرم (ص) چه بود؟",
    options: [
      "افزایش ثروت و قدرت شخصی ایشان",
      "گسترش محدود اسلام در میان نزدیکان",
      "پیروزی نهایی و فراگیر شدن اسلام",
      "ایجاد صلح موقت با مشرکان",
    ],
    answer: "پیروزی نهایی و فراگیر شدن اسلام",
  },
  {
    id: "q274",
    question:
      "امام حسین (ع) در پاسخ به نامههای مردم و بزرگان مسلمین چه اقدامی انجام داد؟",
    options: [
      "شخصاً و بلافاصله به سوی کوفه حرکت کرد.",
      "از رفتن به کوفه امتناع کرد و پاسخ منفی داد.",
      "مسلم بن عقیل را به عنوان نماینده خود به سوی آنها فرستاد.",
      "نامهای تند و سرزنشآمیز برای آنها ارسال کرد",
    ],
    answer: "مسلم بن عقیل را به عنوان نماینده خود به سوی آنها فرستاد.",
  },
  {
    id: "q275",
    question:
      "چه عاملی باعث شد امام حسین (ع) با وجود آگاهی از خطرات بر حرکت خود به سوی عراق اصرار ورزد؟",
    options: [
      "وعده پیروزی قطعی از جانب خداوند",
      "ترس از انتقام حکومت اموی در صورت عدم حرکت",
      "احساس تکلیف شرعی و مسئولیت در قبال امت اسلامی",
      "فشار یاران و نزدیکان برای پذیرش دعوت مردم کوفه",
    ],
    answer: "احساس تکلیف شرعی و مسئولیت در قبال امت اسلامی",
  },
  {
    id: "q276",
    question: "بر اساس متن دیدگاه اسلام درباره صلح چگونه است؟",
    options: [
      "اسلام همواره طرفدار جنگ و خشونت برای گسترش دین است.",
      "صلح در اسلام تنها به معنای آتشبس موقت در زمان ضعف است",
      "اسلام صلح را به عنوان یک اصل اساسی در روابط بینالملل و داخلی مورد توجه قرار میدهد",
      "اسلام هیچگونه دیدگاه مشخصی درباره صلح ندارد و آن را به شرایط زمان واگذار میکند.",
    ],
    answer:
      "اسلام صلح را به عنوان یک اصل اساسی در روابط بینالملل و داخلی مورد توجه قرار میدهد",
  },
  {
    id: "q277",
    question: "پیامبر در اولین پیمان عقبه چه شرطی را درباره دختران مطرح کرد؟",
    options: [
      "آزادی زنان در ازدواج",
      "حق رأی دادن به زنان",
      "خودداری از زنده به گور کردن دختران",
      "آموزش دختران",
    ],
    answer: "خودداری از زنده به گور کردن دختران",
  },
  {
    id: "q278",
    question: "قیس بن عاصم به چه جرمی در زمان جاهلیت اعتراف کرد؟",
    options: ["بت پرستی", "دزدی", "زنده به گور کردن دختران", "قتل پیام آوران"],
    answer: "زنده به گور کردن دختران",
  },
  {
    id: "q279",
    question: "یکی از شرایط بیعت زنان با پیامبر چه بود؟",
    options: [
      "حضور در جنگ",
      "پوشیدن حجاب",
      "پرهیز از کشتن فرزندان",
      "آموزش قرآن",
    ],
    answer: "پرهیز از کشتن فرزندان",
  },
  {
    id: "q280",
    question:
      "یکی از انواع طلاق در عرب جاهلی که زن را بلاتکلیف میگذاشت چه نام داشت؟",
    options: ["ظهار", "ایلاء", "ضرار", "حجر"],
    answer: "ظهار",
  },
  {
    id: "q281",
    question: "مهمترین منبع درآمد اقتصادی عربستان در آن زمان چه بود؟",
    options: [
      "استخراج نفت",
      "ساخت و ساز",
      "صنعت کشتی رانی",
      "بازارهای فصلی و زیارت مکه",
    ],
    answer: "بازارهای فصلی و زیارت مکه",
  },
  {
    id: "q282",
    question: "بازار معروف عکاظ در چه زمینه ای فعالیت داشت؟",
    options: ["فروش برده", "تجارت و شعرخوانی", "فقط فروش طلا", "آموزش دینی"],
    answer: "تجارت و شعرخوانی",
  },
  {
    id: "q283",
    question: "عنصر اصلی دین قبایل عرب در زمان جاهلیت چه بود؟",
    options: [
      "شرک و بت پرستی",
      "یکتاپرستی کامل",
      "پیروی از زرتشت",
      "تبعیت از مسیحیت",
    ],
    answer: "شرک و بت پرستی",
  },
  {
    id: "q284",
    question: "بتهای معروفی که اغلب قبایل آنها را میپرستیدند کدام بودند؟",
    options: [
      "سواع، يغوث، نسر",
      "هبل نسر، يعوق",
      "لات، منات، عُزّى",
      "هبل سلیمان، موسی",
    ],
    answer: "لات، منات، عُزّى",
  },
  {
    id: "q285",
    question:
      "گروهی که از بت پرستی پرهیز کرده و خود را پیرو دین ابراهیم میدانستند، چه نام داشتند؟",
    options: ["مغان", "انصار", "حنفاء", "موالی"],
    answer: "حنفاء",
  },
  {
    id: "q286",
    question: "طبق بیان امام علی (ع) وضعیت دین در عرب جاهلی چگونه بود؟",
    options: [
      "منسجم و یکتاپرست",
      "پراکنده و آلوده به گناه",
      "وابسته به یهودیان",
      "تابع دین زرتشت",
    ],
    answer: "پراکنده و آلوده به گناه",
  },
  {
    id: "q287",
    question: "علت شکست قبیله قریش در جنگ احد چیست؟",
    options: [
      "سرپیچی برخی از مسلمانان از فرمان رسول خدا (ص)",
      "هم پیمان شدن با یهودیان",
      "غرور مسلمانان در جنگ بدر",
      "هیچ کدام",
    ],
    answer: "سرپیچی برخی از مسلمانان از فرمان رسول خدا (ص)",
  },
  {
    id: "q288",
    question: "مسلمانان برای حفظ مرکز اسلام در سال پنجم هجری چه کردند؟",
    options: [
      "با دشمنان خود صلح کردند",
      "پیرامون شهر خندق بستند",
      "با یهودیان بنی نضیر به جنگ پرداختند",
      "هیچ کدام",
    ],
    answer: "پیرامون شهر خندق بستند",
  },
  {
    id: "q289",
    question: "علت شدید شدن دشمنی پیامبر با رومیان چه بود؟",
    options: [
      "کشته شدن حارث بن عمیر ، نامه رسان پیامبر",
      "شکست مسلمانان در سال هشتم از رومیان در جنگ موته",
      "گزینه 1 و 2 صحیح است",
      "هیچ کدام",
    ],
    answer: "کشته شدن حارث بن عمیر ، نامه رسان پیامبر",
  },
  {
    id: "q290",
    question: "مسلمانان در کجا با لشگریان قریش روبه رو شدند؟",
    options: ["مکه", "مدينه", "بدر", "خزاعه"],
    answer: "بدر",
  },
  {
    id: "q291",
    question:
      "بنی مصطلق گروهی از قبیله ................ بودند که علیه مسلمانان توطئه کردند؟",
    options: ["بنی قریظه", "بنی نظیر", "خزاعه", "هیچ کدام"],
    answer: "خزاعه",
  },
  {
    id: "q292",
    question: "پیامبر اسلام (ص) در کجا قبیله هوازن را شکست داد؟",
    options: ["طائف", "مکه", "مدينه", "وادی حنین"],
    answer: "وادی حنین",
  },
  {
    id: "q293",
    question:
      "همدست قبیله هوازن در جنگ و توطئه علیه پیامبر (ص) کدام قبیله بود؟",
    options: ["یهودیان", "قبيله ثقيف", "قبیله بنی قریظه", "قبیله خزاعه"],
    answer: "قبيله ثقيف",
  },
  {
    id: "q294",
    question:
      "کدام یک از گزینه های زیر از تمهیدات برخی از دانشمندان اهل کتاب برای استفاده ناروا از کم اطلاعی خلفا و اطرافیان آنها نیست؟",
    options: [
      "بی اعتبار ساختن آیین اسلام با نقل افسانه ها و مطالب بی اساس",
      "نسبت دادن حوادث دروغین و خلاف عقل و منطق به اسلام",
      "وارد کردن حدیثهایی به دین که حلال را حرام و حرام را حلال می ساخت",
      "منع تدوین حدیث توسط خلفا",
    ],
    answer: "منع تدوین حدیث توسط خلفا",
  },
  {
    id: "q295",
    question: "درباره منع تدوین حدیث توسط خلافا کدام گزینه صحیح نیست؟",
    options: [
      "منع نگارش و جمع آوری حدیث از زمان خلیفه اول آغاز شد",
      "در زمان خلیفه اول بخش نامه ای شدید در لزوم سوزاندن و نابود ساختن احادیث نگاشته شد",
      "منع در زمان خلافت امام علی (ع) برداشته شد",
      "پس از شهادت حضرت علی (ع)، منع تدوین حدیث دوباره از سر گرفته شد",
    ],
    answer:
      "در زمان خلیفه اول بخش نامه ای شدید در لزوم سوزاندن و نابود ساختن احادیث نگاشته شد",
  },
  {
    id: "q296",
    question:
      "کدام گزینه از معیارها و ضوابط تاریخ نگاری که سبب اعتماد بیشتر به اسناد و داده های تاریخی میشوند می باشد؟",
    options: [
      "ترجیه دادن واقعیت بر عینیت حفظ امانت و درستی و ترک تعصب در حقایق علمی",
      "اعتماد همه جانبه به نظر نویسندگان گذشته به ویژه در موضوعاتی که به طور مستقیم با منافع افراد مرتبط است",
      "تحلیل با در نظر گرفتن امکانات زمان وقوع حادثه و توجه به آداب و رسوم و سنن جامعه",
      "تحلیل منطقی بدون در نظر گرفتن همه علل و عوامل پیشرفت یا انحطاط یک سلسله یا ملت",
    ],
    answer:
      "تحلیل با در نظر گرفتن امکانات زمان وقوع حادثه و توجه به آداب و رسوم و سنن جامعه",
  },
  {
    id: "q297",
    question:
      "کدام یک جزو دانشمندانی که قرنها پیش از پدید آمدن تمدن جدید غربی به مطالعه و بررسی فرهنگ جوامع دیگر پرداخته اند نمی باشد؟",
    options: ["ابوریحان بیرونی", "ابن سینا", "ابن بطوطه", "فردوسی"],
    answer: "ابن سینا",
  },
  {
    id: "q298",
    question: "کدام گزینه درباره معنا و پیشینه شرق شناسی صحیح نیست؟",
    options: [
      "پژوهشهای دانشمندان غربی درباره ملل تمدن و تاریخ مشرق زمین را شرق شناسی می گویند",
      "عربیان پیشگامان این عرصه هستند",
      "گروهی سال ۱۳۱۲ میلادی را سال تولد شرق شناسی در غرب میدانند",
      "در اواخر سده نوزدهم کرسی دروسی مثل اسلام شناسی و ایران شناسی در دانشگاه های اروپا رسمیت یافت",
    ],
    answer: "عربیان پیشگامان این عرصه هستند",
  },
  {
    id: "q299",
    question:
      "کدام یک از دلایل ایجاد رویکرد جدی و روز افزون غرب به پژوهشهای اسلامی نیست؟",
    options: [
      "انقلاب اسلامی ایران",
      "تحولات پاکستان",
      "رویدادهای عربستان سعودی",
      "رویدادهای افغانستان",
    ],
    answer: "رویدادهای عربستان سعودی",
  },
  {
    id: "q300",
    question:
      "کدام یک از علل بدبینی نسبت به فعالیتهای غربیها در شرق شناسی نیست؟",
    options: ["نژاد پرستی", "قوم گرایی", "مصرف گرایی", "سیاستهای جهان گشایانه"],
    answer: "مصرف گرایی",
  },
  {
    id: "q301",
    question: "کدام یک درباره کتاب «تاریخ اسلام دانشگاه کمبریج» صحیح نیست؟",
    options: [
      "این کتاب یکی از آثار جدید شرق شناسان درباره تاریخ اسلام است",
      "این کتاب به عنوان دریافتی نوین و به هدف گسترش فهم و درک اسلام ارائه شده است",
      "به عقیده ادوارد سعید بخش عمده این کتاب با یکنواختی هولناکی درباره اسلام و تاریخ اسلام سخن گفته است",
      "به عقیده ادوارد سعید این کتاب یک ایده واحد به منزله تاریخ از خود ارائه میدهد",
    ],
    answer:
      "به عقیده ادوارد سعید این کتاب یک ایده واحد به منزله تاریخ از خود ارائه میدهد",
  },
  {
    id: "q302",
    question:
      "کدام گزینه از نمونه های گره خوردن شرق شناسی با انگیزه های استعماری نیست؟",
    options: [
      "تاویل نصوص اسلامی بر اساس پیش داوریها",
      "ایجاد احساس حقارت در مردم شرق",
      "نفی شیفتگی مسلمانان به تمدن مصرفی غرب",
      "معرفی اسلام به عنوان فرآورده ادیان پیشین",
    ],
    answer: "نفی شیفتگی مسلمانان به تمدن مصرفی غرب",
  },
  {
    id: "q303",
    question: "کدام گزینه در باب تحریفات در شرق شناسی صحیح نیست؟",
    options: [
      "تلاش در نفی مبانی کلامی و فقهی تشیع",
      "اثبات تاثیر پذیری تشیع از آیین زرتشت",
      "منشا عربی دادن به آیین زرتشت",
      "ارائه چهره ای دیکتاتور از پیامبر اسلام (ص)",
    ],
    answer: "منشا عربی دادن به آیین زرتشت",
  },
  {
    id: "q304",
    question:
      "حضرت محمد سلام الله علیه در زمان خصوصی دعوت نماز را در کجا میخواندند؟",
    options: [
      "غار حرا",
      "کوه صفا",
      "کوه صفا و در منزل یکی از مسلمانان نخستین",
      "مسجد الحرام",
    ],
    answer: "کوه صفا و در منزل یکی از مسلمانان نخستین",
  },
  {
    id: "q305",
    question:
      "چه کسی حضرت محمد سلام الله علیه را میدید که هر سال در کوه حرا اقامت می گزیند؟",
    options: [
      "حضرت خدیجه سلام الله عليه",
      "على بن ابيطالب عليهم السلام",
      "زيد بن حارثه",
      "ابوبکر",
    ],
    answer: "على بن ابيطالب عليهم السلام",
  },
  {
    id: "q306",
    question:
      "حضرت محمد سلام الله علیه در چه تاریخی و در چه سنی به رسالت رسیدند؟",
    options: [
      "۲۷ رجب و در ۴۰ سالگی",
      "۲۵ رمضان و در ۴۰ سالگی",
      "رجب و در ۳۹ سالگی",
      "۲۷ رمضان و در ۳۹ سالگی",
    ],
    answer: "۲۷ رجب و در ۴۰ سالگی",
  },
  {
    id: "q307",
    question:
      "در دوره سه ساله دعوت خصوصی حضرت محمد سلام الله علیه چه راه و روشی داشتند؟",
    options: [
      "آشکارا به عیب جویی و عقاید و کردار مکیان می پرداختند",
      "ماهیت ضد ستم و اشرافیت خویش را آشکار می ساختند",
      "در مراکز پر جمعیت به نیایش خدای واحد می پرداختند",
      "هرگز در مقابل چشم مخالفان نماز نمیخواندند",
    ],
    answer: "در مراکز پر جمعیت به نیایش خدای واحد می پرداختند",
  },
  {
    id: "q308",
    question:
      "اساس سازمان اجتماعی امت حضرت محمد سلام الله علیه را چه کسانی تشکیل میدادند؟",
    options: [
      "حضرت علی ابوبکر، حضرت خدیجه",
      "حضرت علی یاسر ، حضرت خدیجه",
      "حضرت علی حضرت خدیجه",
      "حضرت علی حضرت خدیجه و کمی بعدتر زيد بن حارثه",
    ],
    answer: "حضرت علی حضرت خدیجه و کمی بعدتر زيد بن حارثه",
  },
  {
    id: "q309",
    question:
      "چرا اعلان یکباره دعوت توحیدی شوریدن دفعی علیه همه مظاهر جاهلیت ، امکان نداشت ؟",
    options: [
      "چون آن حضرت یاران اندکی داشتند",
      "چون سرزمین مکه دوران طولانی به شرک و بت پرستی آلوده بود و مردم در مرداب خرافه ها و تعصب روزگار میگذراندند",
      "چون مردم آماده پذیرش دین اسلام نبودند",
      "چون آن حضرت بیم جان خانواده و اطرافیان خود را داشتند",
    ],
    answer:
      "چون سرزمین مکه دوران طولانی به شرک و بت پرستی آلوده بود و مردم در مرداب خرافه ها و تعصب روزگار میگذراندند",
  },
  {
    id: "q310",
    question: "آرمان حضرت محمد سلام الله علیه در زمان تحنث چه بود؟",
    options: [
      "نجات جامعه از اسارت شرک",
      "پیروزی و شکست بت پرستان",
      "شکستن بت ها",
      "فتح مکه",
    ],
    answer: "نجات جامعه از اسارت شرک",
  },
  {
    id: "q311",
    question:
      "حضرت محمد سلام الله علیه در خلوت غار حرا به چه چیز می اندیشیدند؟",
    options: [
      "به روزی که بر مشرکان پیروز شوند و بت پرستان را شکست دهند",
      "به روزی که بتواند مشرکان را از مکه بیرون کنند",
      "به روزی میاندیشیدند که فردی,لات منات عزى هبل و اشرافیت مدافع این بتها را از مسند قدرت به زیر کشد و محبت خدا را در دل محرومان جایگزین سازد",
      "به روزی میاندیشید که چگونه مردم خداوند را پرستش میکنند",
    ],
    answer:
      "به روزی میاندیشیدند که فردی,لات منات عزى هبل و اشرافیت مدافع این بتها را از مسند قدرت به زیر کشد و محبت خدا را در دل محرومان جایگزین سازد",
  },
  {
    id: "q312",
    question:
      "در کتب صحیحین پس از نزول آیات بر پیامبر حضرت خدیجه حضرت رسول را نزد چه کسی برد؟",
    options: [
      "حضرت على عليهم السلام",
      "عایشه",
      "ورقة بن نوفل",
      "حضرت ابو طالب",
    ],
    answer: "ورقة بن نوفل",
  },
  {
    id: "q313",
    question:
      "حضرت محمد سلام الله علیه در کدام یک از ماهها بیشتر به کوههای اطراف مکه و غار حرا می رفتند؟",
    options: ["ماه ربيع الاول", "ماه شعبان", "ماه رمضان", "ماه محرم"],
    answer: "ماه رمضان",
  },
  {
    id: "q314",
    question: "واژه هجرت در عرف دینی به چه معناست؟",
    options: [
      "جابه جایی اقوام برای بهره برداری اقتصادی",
      "کوچ برای حفظ و تحکیم مبانی ایمانی",
      "مهاجرت برای تجارت و کار",
      "پناهندگی سیاسی در زمان جنگ",
    ],
    answer: "کوچ برای حفظ و تحکیم مبانی ایمانی",
  },
  {
    id: "q315",
    question: "فلسفه هجرت در قرآن و سنت پیامبر چیست؟",
    options: [
      "دست یابی به منافع اقتصادی و سیاسی",
      "ترک زادگاه برای زندگی در جامعه ثروتمند",
      "رسیدن به فطرت و کمال باطنی انسان",
      "رفتن به سرزمینهایی با منابع طبیعی بیشتر",
    ],
    answer: "رسیدن به فطرت و کمال باطنی انسان",
  },
  {
    id: "q316",
    question: "پیامبر اسلام چه زمانی از مکه هجرت کرد؟",
    options: [
      "قبل از مهاجرت پیروانش",
      "همزمان با مهاجرت یاران",
      "پس از هجرت مسلمانان و باقی ماندن چند نفر در مکه",
      "چند سال بعد از هجرت مهاجران",
    ],
    answer: "پس از هجرت مسلمانان و باقی ماندن چند نفر در مکه",
  },
  {
    id: "q317",
    question: "در کدام آیه به لزوم ترک سرزمین گناه اشاره شده است؟",
    options: [
      "ان الله مع الصابرين",
      "یا عبادی الذين آمنوا ان ارضى واسعه فایای فاعبدون",
      "ولا تلقوا بايديكم الى التهلكه",
      "وما خلقت الجن والانس الا ليعبدون",
    ],
    answer: "یا عبادی الذين آمنوا ان ارضى واسعه فایای فاعبدون",
  },
  {
    id: "q318",
    question: "نخستین اقدام پیامبر پس از ورود به مدینه چه بود؟",
    options: [
      "امضای پیمان صلح با یهود",
      "ساخت مسجد قبا",
      "عقد اخوت بین مهاجر و انصار",
      "خطبه نماز جمعه",
    ],
    answer: "ساخت مسجد قبا",
  },
  {
    id: "q319",
    question: "هدف هجرت اسلامی از دیدگاه قرآن چیست؟",
    options: [
      "گسترش مرزهای کشور اسلامی",
      "رسیدن به منافع مالی بیشتر",
      "اقامه آیین خدا و اشاعه شریعت",
      "ساخت تمدنی بر اساس قومیت",
    ],
    answer: "اقامه آیین خدا و اشاعه شریعت",
  },
  {
    id: "q320",
    question: "پیامبر چگونه از بروز تعصبات قومی در عقد اخوت جلوگیری کرد؟",
    options: [
      "با تقسیم مساوی غنائم",
      "با عقد اخوت میان اوس و خزرج",
      "با انتخاب علی به عنوان برادر خود",
      "با بی تفاوتی نسبت به اختلافات",
    ],
    answer: "با انتخاب علی به عنوان برادر خود",
  },
  {
    id: "q321",
    question: "اقدام پیامبر درباره امانتهای مردم پیش از هجرت چه بود؟",
    options: [
      "آنها را همراه خود برد",
      "به فقرا بخشید",
      "در مسجد قرار داد",
      "علی را مأمور بازگرداندن آنها کرد",
    ],
    answer: "علی را مأمور بازگرداندن آنها کرد",
  },
  {
    id: "q322",
    question: "پیام هجرت پیامبر به مسلمانان از نظر اخلاقی چیست؟",
    options: [
      "استفاده از فرصتهای اقتصادی در مدینه",
      "ترک جامعه گناه آلود حتی با سختی",
      "اتحاد با قبایل برای تسلط نظامی",
      "مهاجرت به دلایل سیاسی صرف",
    ],
    answer: "ترک جامعه گناه آلود حتی با سختی",
  },
  {
    id: "q323",
    question: "پیام اصلی پیمان نامه مدینه چه بود؟",
    options: [
      "اتحاد سیاسی میان اوس و خزرج",
      "ایجاد وحدت دینی بین مسلمانان و یهودیان",
      "ایجاد جامعه ای با آزادی عقیدتی برای همه اقوام",
      "تلاش برای حذف مخالفان داخلی",
    ],
    answer: "ایجاد جامعه ای با آزادی عقیدتی برای همه اقوام",
  },
  {
    id: "q324",
    question: "هدف اصلی پیامبر (ص) در شبه جزیره عربستان چه بود؟",
    options: [
      "گسترش تجارت",
      "تثبیت دین اسلام",
      "ایجاد اتحاد نظامی",
      "مذاکره با قبایل بدون جنگ",
    ],
    answer: "تثبیت دین اسلام",
  },
  {
    id: "q325",
    question:
      "به کدام واقعه مهم برای ایجاد صلح بین مسلمانان و قریش اشاره شده است؟",
    options: ["جنگ بدر", "صلح حديبيه", "فتح مکه", "جنگ احد"],
    answer: "صلح حديبيه",
  },
  {
    id: "q326",
    question: "پیامبر (ص) چگونه با قبایل شبه جزیره برخورد میکرد؟",
    options: [
      "با جنگ مداوم",
      "با مذاکره و صلح",
      "با اجبار به پذیرش اسلام",
      "با قطع ارتباط",
    ],
    answer: "با مذاکره و صلح",
  },
  {
    id: "q327",
    question: "چه کسی به عنوان اولین خلیفه پس از پیامبر (ص) معرفی شده است؟",
    options: ["عمر بن خطاب", "ابوبکر صدیق", "عثمان بن عفان", "علی بن ابی طالب"],
    answer: "ابوبکر صدیق",
  },
  {
    id: "q328",
    question: "یکی از وظایف اصلی خلفا پس از پیامبر (ص) چه بود؟",
    options: [
      "جمع آوری مالیات",
      "تثبيت وحدت جامعه اسلامی",
      "مذاکره با دشمنان خارجی",
      "بازسازی مدینه",
    ],
    answer: "تثبيت وحدت جامعه اسلامی",
  },
  {
    id: "q329",
    question: "به چه موضوعی در مورد خلفای اولیه اشاره شده است؟",
    options: [
      "فتوحات سرزمینهای جدید",
      "تدوین قرآن",
      "بازسازی کعبه",
      "آموزش علوم دینی",
    ],
    answer: "فتوحات سرزمینهای جدید",
  },
  {
    id: "q330",
    question: "نقش خلفا در گسترش قلمرو اسلام چگونه توصیف شده است؟",
    options: [
      "با مذاکره و دیپلماسی",
      "با جنگ و فتح سرزمینها",
      "با آموزش و تبلیغ دین",
      "با اتحاد با قبایل محلی",
    ],
    answer: "با جنگ و فتح سرزمینها",
  },
  {
    id: "q331",
    question: "فتوحات اسلامی بیشتر در زمان کدام خلیفه گسترش یافت؟",
    options: ["ابوبکر صدیق", "عمر بن خطاب", "عثمان بن عفان", "علی بن ابی طالب"],
    answer: "عمر بن خطاب",
  },
  {
    id: "q332",
    question: "یکی از نتایج فتوحات اسلامی چه بود؟",
    options: [
      "کاهش نفوذ اسلام",
      "گسترش قلمرو اسلام",
      "اتحاد با دشمنان",
      "تضعیف جامعه اسلامی",
    ],
    answer: "گسترش قلمرو اسلام",
  },
  {
    id: "q333",
    question: "صلح حدیبیه چه تأثیری بر روابط بین مسلمانان و قریش داشت؟",
    options: [
      "قطع کامل روابط",
      "ایجاد آرامش موقت",
      "اتحاد دائمی",
      "تشدید درگیریها",
    ],
    answer: "ایجاد آرامش موقت",
  },
  {
    id: "q334",
    question:
      "ممنوعیت نگارش احادیث در صدر اسلام با چه هدف یا پیامدی صورت گرفت؟",
    options: [
      "جلوگیری از گسترش دینهای دیگر",
      "حفظ وحدت مسلمانان از طریق تمرکز بر قرآن",
      "حمایت ظاهری از قرآن و دور کردن جامعه از عترت و احادیث نبوی",
      "کاهش هزینه های حکومتی مربوط به کاتبان حدیث",
    ],
    answer: "حمایت ظاهری از قرآن و دور کردن جامعه از عترت و احادیث نبوی",
  },
  {
    id: "q335",
    question:
      "بر اساس سخن امام علی (ع) یکی از پیامدهای مهم منع تدوین حدیث چه بود؟",
    options: [
      "کاهش نفوذ خلفا در میان مردم",
      "افزایش آگاهی عمومی نسبت به قرآن",
      "فراموشی فضایل اهل بیت و محرومیت مسلمانان از حقیقت اسلام",
      "رواج گسترده کتابت قرآن میان مسلمانان",
    ],
    answer: "فراموشی فضایل اهل بیت و محرومیت مسلمانان از حقیقت اسلام",
  },
  {
    id: "q336",
    question:
      "کدام یک از ویژگیهای خلافت عثمان از دلایل اصلی انتقاد صحابه به او بود؟",
    options: [
      "حمایت از مهاجران در برابر انصار",
      "نادیده گرفتن مخالفت بسیاری از صحابه و گرایش به تجمل گرایی",
      "تأکید بر تدوین قرآن و احادیث",
      "سخت گیری مالی بر خاندان بنی امیه",
    ],
    answer: "نادیده گرفتن مخالفت بسیاری از صحابه و گرایش به تجمل گرایی",
  },
  {
    id: "q337",
    question: "چرا ابوذر غفاری به دستور عثمان به صحرای ربذه تبعید شد؟",
    options: [
      "به دلیل مخالفت با نگارش حدیث",
      "به دلیل اعتراض به رفتارهای مالی عمر",
      "به دلیل انتقاد از بنی امیه و دنیازدگی آنها",
      "به دلیل تمایل به خلافت",
    ],
    answer: "به دلیل انتقاد از بنی امیه و دنیازدگی آنها",
  },
  {
    id: "q338",
    question: "در دوران خلافت ابوبکر چه کسی به عنوان متصدی امر قضا منصوب شد؟",
    options: ["عمر بن خطاب", "زید بن ثابت", "عثمان بن عفان", "خالد بن ولید"],
    answer: "عمر بن خطاب",
  },
  {
    id: "q339",
    question:
      "خالد بن ولید با وجود سابقه منفی در گذشته در زمان خلافت ابوبکر چه نقشی داشت؟",
    options: [
      "فرمانده نگهبانان مدینه",
      "مشاور مذهبی خلیفه",
      "مأمور جمع آوری زکات",
      "فرمانده نظامیان و مدافع خلافت",
    ],
    answer: "فرمانده نظامیان و مدافع خلافت",
  },
  {
    id: "q340",
    question:
      "ابوبکر درباره اعتراض عمر نسبت به اعمال خالد بن ولید چه پاسخی داد؟",
    options: [
      "او از خاندان پیامبر است",
      "او شمشیر خداست",
      "او مأمور خدا برای هدایت مردم است",
      "او مشاور اصلی من است",
    ],
    answer: "او شمشیر خداست",
  },
  {
    id: "q341",
    question:
      "بر اساس تاریخ چرا عمر بن خطاب در طول حکومت خود فاصله ای میان بنی هاشم و منابع قدرت ایجاد کرد؟",
    options: [
      "به دلیل مخالفت با تصمیمات پیامبر",
      "به دلیل سرسختی در مسائل اقتصادی و مالی",
      "به دلیل حمایت از قریش",
      "به دلیل تمایل به قدرت بیشتر بنی هاشم",
    ],
    answer: "به دلیل سرسختی در مسائل اقتصادی و مالی",
  },
  {
    id: "q342",
    question:
      "چه کسی یکی از کارگزاران خلیفه دوم بود و اواخر عمر پیامبر اسلام ایمان آورد؟",
    options: ["معاویه", "ابوهریره", "عمرو بن عاص", "خالد بن ولید"],
    answer: "ابوهریره",
  },
  {
    id: "q343",
    question: "چه جمله ای از ابوسفیان در مورد خلافت عثمان آمده است؟",
    options: [
      "خلافت را باید به بنی هاشم واگذار کنید",
      "خلافت را مانند توپ به یکدیگر به ارث بسپارید",
      "خلافت باید به دست کارگزاران عمر برسد",
      "خلافت باید در اختیار مردم باشد",
    ],
    answer: "خلافت را مانند توپ به یکدیگر به ارث بسپارید",
  },
  {
    id: "q344",
    question:
      "امام علی (ع) در پاسخ به اصرار مردم برای پذیرش خلافت چه موضوعی را مورد تاکید قرار دادند؟",
    options: [
      "علاقه نداشتن به ریاست و قدرت",
      "ضرورت تهیه املاک و کنیزان برای خود",
      "ملاک قرار دادن فضیلت صحابی بودن در تقسیم بیت المال",
      "عدم مخالفت با بیعت مشروط",
    ],
    answer: "علاقه نداشتن به ریاست و قدرت",
  },
  {
    id: "q345",
    question: "ملاک کردار امام علی (ع) چه بود؟",
    options: [
      "نظر و خواسته مردم",
      "سنت خلفای پیشین",
      "کتاب خدا و سنت رسول (ص)",
      "قراردادهای بیعت",
    ],
    answer: "کتاب خدا و سنت رسول (ص)",
  },
  {
    id: "q346",
    question:
      "به گفته چرچیل، وفاداری به عهد در چه مقیاسی درست است اما در چه مقیاسی موهوم است؟",
    options: [
      "در مقیاس کلان درست و در مقیاس کوچک موهوم",
      "در مقیاس کوچک درست و در سیاست و مقیاس کلان موهوم",
      "همواره درست است و نباید زیر پا گذاشته شود",
      "همواره موهوم است و نباید به آن پایبند بود",
    ],
    answer: "در مقیاس کوچک درست و در سیاست و مقیاس کلان موهوم",
  },
  {
    id: "q347",
    question:
      "به اعتقاد امام علی (ع) فرد سیاستمدار با مفهوم ناروای سیاست چگونه به مقاصد سیاسی خود میرسد؟",
    options: [
      "با احترام به اصول الهی و انسانی",
      "با به دست آوردن رضایت مردم",
      "با پایمال کردن همه اصول الهی و انسانی",
      "با کمک گرفتن از یاران با وفای خود",
    ],
    answer: "با پایمال کردن همه اصول الهی و انسانی",
  },
  {
    id: "q348",
    question:
      "اگر امام علی (ع) پیشنهاد عبدالرحمن بن عوف را می پذیرفت چه اتفاقی می افتاد؟",
    options: [
      "عدالت و صداقت برای همیشه از سیاست جدا میشد",
      "بنیان سیاست بر صداقت و درستی پایه گذاری میشد",
      "هیچ کس به عهد و پیمان دولت ها اعتماد نمیکرد",
      "فرمانروایان تبهکار نمیتوانستند پیمان شکنی خود را توجیه کنند",
    ],
    answer: "عدالت و صداقت برای همیشه از سیاست جدا میشد",
  },
  {
    id: "q349",
    question: "امام علی (ع) در بستر شهادت چه فرمودند؟",
    options: [
      "فردا مرا خواهید شناخت و به رازهای روزهای زندگی ام که اکنون بر شما پوشیده است پی خواهید برد",
      "خلافت را به عثمان بسپارید",
      "از پذیرش خلافت استنکاف می کردم",
      "دیوان را بر اساس سوابق اسلامی افراد و ترکیب قبیله ای قرار دهید",
    ],
    answer:
      "فردا مرا خواهید شناخت و به رازهای روزهای زندگی ام که اکنون بر شما پوشیده است پی خواهید برد",
  },
  {
    id: "q350",
    question: "علت مخالفت برخی از اعراب با امام علی (ع) چه بود؟",
    options: [
      "امام (ع) به سنت عمر احترام نمیگذاست",
      "امام در تقسیم اموال ملاحظه اشراف را نمیکرد و اعراب را بر عجم و موالی برتری نمیداد",
      "امام از بیت المال به مروان و ابوسفیان هدایای زیادی میداد",
      "امام برتری معنوی مهاجر و انصار را نمیپذیرفت",
    ],
    answer:
      "امام در تقسیم اموال ملاحظه اشراف را نمیکرد و اعراب را بر عجم و موالی برتری نمیداد",
  },
  {
    id: "q351",
    question:
      "سخن کدام خلیفه در توجیه اشتباهاتش به طور ضمنی انحرافات را مورد تایید قرار داد؟",
    options: ["امام علی (ع)", "خلیفه اول", "خلیفه دوم", "عثمان"],
    answer: "خلیفه اول",
  },
  {
    id: "q352",
    question:
      "کدام خلیفه تبعیض در توزیع بیت المال را بدعت نهاد و گرایشهای قومی را احیا کرد؟",
    options: ["امام علی (ع)", "خلیفه اول", "خلیفه دوم", "عثمان"],
    answer: "خلیفه دوم",
  },
  {
    id: "q353",
    question:
      "استدلال خلیفه دوم در تبعیض در خصوص بیت المال به کدام آیه از قرآن بود؟",
    options: [
      "آیه 10 سوره توبه",
      "آیه 10 سوره حدید",
      "آیه 10 سوره نور",
      "آیه 10 سوره احزاب",
    ],
    answer: "آیه 10 سوره حدید",
  },
  {
    id: "q354",
    question:
      "کدام موارد زیر به بهترین وجه مشخص میکند که منشور مورد اشاره در متن چه بوده است؟",
    options: [
      "سندی که اصول اخلاقی را برای پیروان پیامبر مشخص میکرد.",
      "قانونی که توسط پیامبر اعلام شده و بخشی از قانون اساسی حکومت و تامین مصالح ملی امت بوده است.",
      "مجموعه ای از دستورالعملها برای بهبود روابط بین المللی در زمان پیامبر",
      "پیمانی نظامی برای دفاغ از سرزمینهای اسلامی در برابر تهدیدات خارجی",
    ],
    answer:
      "قانونی که توسط پیامبر اعلام شده و بخشی از قانون اساسی حکومت و تامین مصالح ملی امت بوده است.",
  },
  {
    id: "q355",
    question:
      "منشوری که در گذشته صادر شده امروزه برای از میان برداشتن کدام یک از موارد زیر می تواند مفید باشد؟",
    options: [
      "اختلافات فرهنگی و هنری",
      "مشکلات مربوط به فناوری های نوین",
      "تبعیض نابرابری و بی عدالتی",
      "چالشهای مربط با تغییرات آب و هوایی",
    ],
    answer: "تبعیض نابرابری و بی عدالتی",
  },
  {
    id: "q356",
    question:
      "کدام یک از موارد زیر به عنوان یکی از بندهای قانون نامه عمومی مدینه شناخته می شود؟",
    options: [
      "تعیین مالیات سالانه بر اساس میزان درآمد افراد",
      "تاکید بر حق آزادی بیان و عقیده برای تمام شهروندان",
      "تضمین امنیت و حمایت متقابل بین گروههای مختلف ساکن مدینه",
      "تعیین مجازاتهای سختگیرانه برای جرایم خاص مانند سرقت و قتل",
    ],
    answer: "تضمین امنیت و حمایت متقابل بین گروههای مختلف ساکن مدینه",
  },
  {
    id: "q357",
    question:
      "پیامبر اکرم (ص) با استقبال مردم یثرب کدام یک از اقدامات زیر را آغاز نمود؟",
    options: [
      "گسترش فنوحات نظامی و تشکیل ارتش قدرتمند",
      "تدوین نخستین اصول و پایههای تمدن نوین اسلام",
      "تاسیس نظام بانکداری اسلامی بر مبنای قرض الحسنه",
      "ایجاد مدارس و مراکز آموزشی برای ترویج علوم مختلف",
    ],
    answer: "تدوین نخستین اصول و پایههای تمدن نوین اسلام",
  },
  {
    id: "q358",
    question:
      "با توجه به معنای گسترده عدالت در آموزشهای پیامبر (ص) کدام نوع عدالت برای ایشان از اهمیت ویژه ای برخوردار بوده است؟",
    options: [
      "عدالت در توضیع ثروت و منابع اقتصادی",
      "عدالت در اجرای قوانین و مجازات به صورت یکسان برای همگان",
      "عدالت در رفتار و نگرش نسبت به تمام افراد جامعه و صرف نظر از نژاد یا مذهب یا موقعیت اجتماعی",
      "عدالت در فرصتهای آموزشی و دسترسی به دانش برای همه",
    ],
    answer: "عدالت در اجرای قوانین و مجازات به صورت یکسان برای همگان",
  },
  {
    id: "q359",
    question:
      "کدام یک از موارد زیر در راستای عدالت گرایانه سیاستهای مالی مدینه توسط پیامبر اکرم (ص) انجام شد؟",
    options: [
      "تعیین مالیت بر اساس میزان تولید کشاورزی",
      "تدوین قانون خمس و تعیین نحوه تقسیم غنایم جنگی",
      "تاسیس بانکداری اسلامی بر پایه مضارب و مشارکت",
      "وضع قوانین سخت گرایانه برای جلوگیری از احتکار",
    ],
    answer: "تدوین قانون خمس و تعیین نحوه تقسیم غنایم جنگی",
  },
  {
    id: "q360",
    question:
      "بر اساس متن کدام یک از عوامل زیر به عنوان اساس بعثت انبیا و رفع اختلافات و درگیری قلمداد شده است؟",
    options: [
      "نزول کتاب آسمانی برای داوری بین مردم بر اساس حق",
      "تشدید اختلافات مذهبی و قومی",
      "تاکید بر استفاده از زور و اجبار برای حل منازعات",
      "گسترش بی عدالتی و تبعیض در جامعه",
    ],
    answer: "نزول کتاب آسمانی برای داوری بین مردم بر اساس حق",
  },
  {
    id: "q361",
    question:
      "وضعیت اجتماعی حضرت خدیجه (س) پیش از ازدواج با پیامبر (ص) چگونه توصیف شده است؟",
    options: [
      "فقیر و تهیدست",
      "از طبقه اشراف و ثروتمند",
      "برده ای آزاد شده",
      "بازرگانی معمولی",
    ],
    answer: "از طبقه اشراف و ثروتمند",
  },
  {
    id: "q362",
    question:
      "پیامبر اسلام (ص) به جای افزایش بردگان چه اقدامی در خصوص «زید» انجام دادند و با تمام دارایی خود چه کردند؟",
    options: [
      "او را فروخت و با پولش برده دیگر خرید",
      "او را آزاد کردند و تمام دارایی خود را بخشیدند",
      "او را نزد خود نگه داشتند و اموالش را افزایش دادند",
      "او را آزاد کردند اما اموالش را برای خود نگه داشتند",
    ],
    answer: "او را آزاد کردند و تمام دارایی خود را بخشیدند",
  },
  {
    id: "q363",
    question:
      "چه ویژگیهایی از پیامبر (ص) باعث دلبستگی و پیوند حضرت خدیجه (س) به ایشان شد؟",
    options: [
      "ثروت و جایگاه اجتماعی",
      "جوانی و زیبایی",
      "معرفت، وقار، صداقت و آرامش",
      "قدرت نظامی و سیاسی",
    ],
    answer: "معرفت، وقار، صداقت و آرامش",
  },
  {
    id: "q364",
    question:
      "از زاویه دید زنان معمولی که در کتاب به آن اشاره شده ادامه زندگی با پیامبر اسلام (ص) چگونه تحلیل میشد؟",
    options: [
      "پر از رفاه و آسایش",
      "همراه با عزت و احترام",
      "آزار، تمسخر، فقر و محرومیت",
      "سرشار از لذت و تذکر",
    ],
    answer: "آزار، تمسخر، فقر و محرومیت",
  },
  {
    id: "q365",
    question: "اصلی ترین محدودیت دوره دعوت مکه در خصوص گسترش اسلام چه بود؟",
    options: [
      "کمبود یاران پیامبر",
      "عدم توانایی پیامبر در وادار کردن بیشتر مردم مکه به پیروی از دستورات الهی و دین جدید",
      "مخالفت شدید قبایل اطراف مکه",
      "نبودن مکان مناسب برای تجمع مسلمانان",
    ],
    answer:
      "عدم توانایی پیامبر در وادار کردن بیشتر مردم مکه به پیروی از دستورات الهی و دین جدید",
  },
  {
    id: "q366",
    question:
      "یکی از اقدامات پیامبر (ص) برای گسترش دامنه دعوت به خارج از مکه در مواجهه با قبایلی که برای حج و تجارت به مکه می آمدند، چه بود؟",
    options: [
      "بستن پیمان نظامی با آنها",
      "دعوت آنها به پرستش الله و رویگردانی از بتها",
      "مبادله کالا با آنها",
      "اهدای زمین و مال به بزرگان قبایل",
    ],
    answer: "دعوت آنها به پرستش الله و رویگردانی از بتها",
  },
  {
    id: "q367",
    question:
      "چرا قبایل مختلف در مکه از حمایت پیامبر (ص) در مقابل قریش تردید داشتند؟",
    options: [
      "زیرا پیامبر ثروت کافی برای جبران خسارات آنها نداشت",
      "زیرا این کار درگیری با قریش را در پی داشت که از توان و منفعت آنها خارج بود",
      "زیرا اکثر اعضای قبایل از پیامبر متنفر بودند",
      "زیرا پیامبر از آنها درخواستهای سنگینی داشت",
    ],
    answer:
      "زیرا این کار درگیری با قریش را در پی داشت که از توان و منفعت آنها خارج بود",
  },
  {
    id: "q368",
    question:
      "پس از پذیرش اسلام توسط بزرگان قبیله خزرج در مکه آنها از پیامبر (ص) چه درخواستی داشتند؟",
    options: [
      "درخواست یاری نظامی در مقابل قبیله اوس",
      "درخواست حاکمیت بر شهر مکه",
      "درخواست اعزام مبلغی برای آموزش قرآن و اسلام در یثرب",
      "درخواست کمک مالی برای ساخت مسجد",
    ],
    answer: "درخواست اعزام مبلغی برای آموزش قرآن و اسلام در یثرب",
  },
  {
    id: "q369",
    question: "چه کسی به عنوان اولین معلم قرآن به یثرب اعزام شد؟",
    options: [
      "علی بن ابی طالب",
      "حمزه بن عبدالمطلب",
      "مصعب بن عمير",
      "جعفر بن ابی طالب",
    ],
    answer: "مصعب بن عمير",
  },
  {
    id: "q370",
    question:
      "در شب هجرت پیامبر (ص) لیله المبيت تصميم قریش در دارالندوه برای مقابله با پیامبر چه بود که به تصویب نهایی رسید؟",
    options: [
      "تبعید پیامبر به نقطه ای دور دست",
      "زندانی کردن و به زنجیر کشیدن پیامبر",
      "کشتن پیامبر توسط نمایندگان آزموده کار هر قبیله",
      "منتظر ماندن و عدم اقدام تا روشن شدن وضعیت",
    ],
    answer: "کشتن پیامبر توسط نمایندگان آزموده کار هر قبیله",
  },
  {
    id: "q371",
    question: "یکی از دلایل حضور انصار در سقیفه چه بود؟",
    options: [
      "انتخاب جانشین پیامبر",
      "حمایت از مهاجرین",
      "تلاش برای حفظ منافع و موقعیت خود",
      "مخالفت با قبیله تیم",
    ],
    answer: "تلاش برای حفظ منافع و موقعیت خود",
  },
  {
    id: "q372",
    question:
      "نظریه ای که معتقد است انصار نادانسته مجری طرح حساب شده دیگران بودند با چه چیزی تقویت میشود؟",
    options: [
      "عدم حضور بنی هاشم در سقیفه",
      "مخالفت شدید انصار با نتیجه سقیفه",
      "بیعت شتابان آنها با خلیفه و حضور ظاهراً تصادفی طایفه تیم در مدینه",
      "درگیریهای داخلی بین اوس و خزرج",
    ],
    answer: "بیعت شتابان آنها با خلیفه و حضور ظاهراً تصادفی طایفه تیم در مدینه",
  },
  {
    id: "q373",
    question:
      "در همان مجلس سقیفه چه پیشنهادی در مورد سعد بن عباده مطرح شد که عملی نشد؟",
    options: [
      "پیشنهاد خلافت او",
      "پیشنهاد رهبری انصار توسط او",
      "پیشنهاد مصالحه با او",
      "پیشنهاد قتل او",
    ],
    answer: "پیشنهاد قتل او",
  },
  {
    id: "q374",
    question:
      "دلیل غیبت علی بن ابی طالب و بنی هاشم و سایر مهاجرین از صحنه سقیفه چه بود؟",
    options: [
      "عدم آگاهی از تشکیل جلسه",
      "مخالفت قبلی با انصار",
      "سرگرم بودن به کار تجهیز پیکر پیامبر",
      "سفر از مدینه",
    ],
    answer: "سرگرم بودن به کار تجهیز پیکر پیامبر",
  },
  {
    id: "q375",
    question:
      "کدام دسته از افراد زیر جزء کسانی بودند که مدتی خلافت ابوبکر را به رسمیت نشناختند و اعتراض داشتند؟",
    options: [
      "طلحه زبیر و سعد بن ابی وقاص",
      "ابوبکر، عمر و عثمان",
      "خزیمه بن ثابت بلال مؤذن پیامبر و عمار بن یاسر",
      "معاویه و یارانش",
    ],
    answer: "خزیمه بن ثابت بلال مؤذن پیامبر و عمار بن یاسر",
  },
  {
    id: "q376",
    question:
      "هنگامی که علی و یارانش از بیعت خودداری کردند چه اتفاقی برای خانه او افتاد؟",
    options: [
      "خانه ایشان توسط مهاجرین محاصره و تهدید به آتش زدن شد",
      "خانه ایشان توسط انصار مورد حمایت قرار گرفت",
      "خانه ایشان به کلی تخلیه شد",
      "برای مدتی به حال خود رها شد",
    ],
    answer: "خانه ایشان توسط مهاجرین محاصره و تهدید به آتش زدن شد",
  },
  {
    id: "q377",
    question: "استدلال فاطمه در مورد فدک با تکیه بر آیات قرآن چگونه بود؟",
    options: [
      "فدک هدیه پیامبر به ایشان بود و قرآن بر اجرای هدیه تاکید دارد",
      "ایشان شاهدانی بر مالکیت خود داشتند و قرآن بر شهادت عادل تاکید دارد",
      "قرآن به صراحت میگوید که فرزندان از پدران خود ارث میبرند",
      "قرآن از ارث بردن پیامبران از یکدیگر و همچنین وصیت به والدین و نزدیکان سخن میگوید",
    ],
    answer:
      "قرآن از ارث بردن پیامبران از یکدیگر و همچنین وصیت به والدین و نزدیکان سخن میگوید",
  },
  {
    id: "q378",
    question: "وضعیت فدک پیش از اسلام و نحوه دستیابی مسلمانان به آن چگونه بود؟",
    options: [
      "دهکده ای متعلق به انصار بود که پیامبر آن را مصادره کرد",
      "دهکده ای بود که پس از نبردی سخت به دست مسلمانان افتاد",
      "دهکده ای یهودی بود که بدون جنگ و با صلح به دست مسلمانان افتاد",
      "دهکده ای بود که پیامبر از پدرش به ارث برد",
    ],
    answer: "دهکده ای یهودی بود که بدون جنگ و با صلح به دست مسلمانان افتاد",
  },
  {
    id: "q379",
    question: "نماد فدک در فرهنگ شیعه چه معنایی دارد؟",
    options: [
      "نماد ثروت اقتصادی اهل بیت",
      "نماد درگیری های قبیله ای",
      "نماد بدعت در دین",
      "نماد اعتراضی نسبت به انحراف یادگار پیامبر از مسیر خود",
    ],
    answer: "نماد اعتراضی نسبت به انحراف یادگار پیامبر از مسیر خود",
  },
  {
    id: "q380",
    question:
      "یکی از دو پدیده ای که همزمان پس از رحلت پیامبر در رابطه با حکومت جدید شکل گرفت چه بود؟",
    options: [
      "شورش علیه رهبران قبایل",
      "پرداخت نکردن زکات به دلیل مشروع ندانستن دستگاه خلافت",
      "مهاجرت گسترده به سرزمینهای دیگر",
      "تشکیل احزاب سیاسی جدید",
    ],
    answer: "پرداخت نکردن زکات به دلیل مشروع ندانستن دستگاه خلافت",
  },
  {
    id: "q381",
    question:
      "علت اصلی استقبال مردم از بیعت با امام علی (ع) پس از قتل عثمان چه بود؟",
    options: [
      "نفوذ قبایل یمنی در کوفه",
      "فشار گروههای انقلابی و شورشهای مردمی",
      "محبوبیت شخصی امام علی (ع)",
      "ثروت زیاد امام علی (ع)",
    ],
    answer: "فشار گروههای انقلابی و شورشهای مردمی",
  },
  {
    id: "q382",
    question: "یکی از عوامل اصلی در به وجود آمدن شورش علیه عثمان کدام بود؟",
    options: [
      "عدالت گسترده در حکومت عثمان",
      "تمرکز قدرت در دست بنی امیه",
      "توسعه فتوحات اسلامی",
      "وفاداری استانداران به مردم",
    ],
    answer: "تمرکز قدرت در دست بنی امیه",
  },
  {
    id: "q383",
    question:
      "در دوران خلافت عثمان انتصاب افراد نالایق به چه دلیل مورد انتقاد قرار گرفت؟",
    options: [
      "به دلیل محبوبیت زیاد آن افراد",
      "به علت ثروت اندوزی و سوء استفاده از قدرت",
      "به خاطر قرابت قبیله ای با علی (ع)",
      "به دلیل سن پایین آنان",
    ],
    answer: "به علت ثروت اندوزی و سوء استفاده از قدرت",
  },
  {
    id: "q384",
    question:
      "کدام یک از استانداران عثمان بیشترین نارضایتی را در مصر ایجاد کرد؟",
    options: ["سعيد بن عاص", "عبدالله بن سعد", "مروان بن حکم", "ولید بن عقبه"],
    answer: "عبدالله بن سعد",
  },
  {
    id: "q385",
    question: "هدف اصلی امام علی (ع) پس از به دست گرفتن خلافت چه بود؟",
    options: [
      "توسعه سرزمینهای اسلامی",
      "ایجاد اتحاد میان قبایل عرب",
      "اجرای عدالت و رفع تبعیض",
      "توسعه تجارت با شام",
    ],
    answer: "اجرای عدالت و رفع تبعیض",
  },
  {
    id: "q386",
    question: "واکنش طلحه و زبیر پس از بیعت با امام علی (ع) چه بود؟",
    options: [
      "به مدینه بازگشتند",
      "به مکه رفته و مخالفت کردند",
      "به مصر تبعید شدند",
      "به خدمت معاویه درآمدند",
    ],
    answer: "به مکه رفته و مخالفت کردند",
  },
  {
    id: "q387",
    question:
      "چه عاملی باعث تضعیف موقعیت سیاسی امام علی (ع) در ابتدای خلافت شد؟",
    options: [
      "همراهی کامل قبایل یمنی",
      "مقاومت و تبلیغات مخالفان مانند معاویه",
      "حمایت کامل قریش",
      "وفاداری عباسیان",
    ],
    answer: "مقاومت و تبلیغات مخالفان مانند معاویه",
  },
  {
    id: "q388",
    question:
      "یکی از تفاوتهای مهم در روش حکومت امام علی (ع) با خلفای پیشین چه بود؟",
    options: [
      "تقسیم برابر بیت المال",
      "ممنوعیت جهاد",
      "افزایش مالیات بر کشاورزان",
      "تغییر زبان رسمی",
    ],
    answer: "تقسیم برابر بیت المال",
  },
  {
    id: "q389",
    question: "چرا امام علی (ع) مرکز خلافت را از مدینه به کوفه منتقل کرد؟",
    options: [
      "برای نزدیکی به بصره",
      "برای فرار از خطر مخالفان",
      "برای تمرکز در منطقه ای با جمعیت یمنی",
      "برای کاهش هزینه های حکومتی",
    ],
    answer: "برای تمرکز در منطقه ای با جمعیت یمنی",
  },
  {
    id: "q390",
    question: "مهمترین ویژگی خط مشی سیاسی امام علی (ع) چه بود؟",
    options: [
      "تساهل با مخالفان",
      "استوار بودن بر اصول عدالت",
      "استفاده گسترده از اقوام",
      "سیاست مماشات با معاویه",
    ],
    answer: "استوار بودن بر اصول عدالت",
  },
  {
    id: "q391",
    question: "کدام یک از دلایل اختلاف امت اسلام نیست؟",
    options: [
      "انگیزههای غیر حق طلبانه برخی مورخان",
      "تحریف واقعیت های معاصر",
      "حقانیت طلبی برخی از انصار",
      "جنگ های صدر اسلام",
    ],
    answer: "جنگ های صدر اسلام",
  },
  {
    id: "q392",
    question: "کدام یک جزو علل اهمیت مسلمانان به تاریخ نیست؟",
    options: [
      "قداست دانش و ارزش والای اسلام",
      "نبود کاغذ برای کتابت",
      "ورود ملت های گوناگون به اسلام",
      "لزوم بهره گیری از سنت رسول خدا",
    ],
    answer: "نبود کاغذ برای کتابت",
  },
  {
    id: "q393",
    question: "کدام یک جز اسیبهای تاریخ اسلام نیست؟",
    options: [
      "فاصله زمانی بین مورخان",
      "تعصب های نژاد پرستانه",
      "فشار فرمانروایان",
      "رواج بی سوادی",
    ],
    answer: "رواج بی سوادی",
  },
  {
    id: "q394",
    question:
      "کدام حاکمان افرادی که از فضایل اهل بیت میگفتند را شکنجه میکردند؟",
    options: ["عباسیان", "علویان", "ترک ها", "بنی اسد"],
    answer: "عباسیان",
  },
  {
    id: "q395",
    question:
      "کدام یک از سرسخت ترین دشمنان بنی هاشم در صدر اسلام بود که تا آخرین لحظه دست برنداشت؟",
    options: ["معاویه", "متوکل", "ابن سکیت", "مطرف بن مغیره"],
    answer: "معاویه",
  },
  {
    id: "q396",
    question: "منظور از «تبرج الجاهلیه» در قرآن چیست؟",
    options: [
      "اظهار نظرات غیر منطقی",
      "آرایش و زیور و جلوه گری زنان در جامعه",
      "خرافات درباره مرگ",
      "جانبداری از قومیت",
    ],
    answer: "آرایش و زیور و جلوه گری زنان در جامعه",
  },
  {
    id: "q397",
    question: "کدام یک از اعتقادات مشرکان جاهلی درباره فرشتگان نادرست است؟",
    options: [
      "آنان را دشمن خدا میدانستند",
      "آنان را دختران خدا میدانستند",
      "آنان را شفیع نزد خدا می دانستند",
      "آنان را موجوداتی ناشناخته می دانستند",
    ],
    answer: "آنان را دختران خدا میدانستند",
  },
  {
    id: "q398",
    question: "عبارت «حمیه الجاهلیه» در قرآن به چه معناست؟",
    options: [
      "همدردی جاهلانه با اقوام",
      "تعصب جابی و حمایت نا آگاهانه",
      "شرک در دوران پیش از اسلام",
      "توجیه گناهان با رسوم قومی",
    ],
    answer: "تعصب جابی و حمایت نا آگاهانه",
  },
  {
    id: "q399",
    question:
      "کدام جمله از رسوم جاهلی درباره ارث است که قرآن آن را نهی کرده است؟",
    options: [
      "سهم برابر زن و مرد",
      "ارث بردن زن از همسر",
      "ارث بردن هم پیمانان از یکدیگر",
      "ارث بردن دختران پادشاهان",
    ],
    answer: "ارث بردن هم پیمانان از یکدیگر",
  },
  {
    id: "q400",
    question: "یکی از مظاهر عبادت جاهلی در کنار کعبه چه بوده است؟",
    options: ["سوت زدن و کف زدن", "طواف با قرآن", "ذکر گفتن جمعی", "نماز شب"],
    answer: "سوت زدن و کف زدن",
  },
  {
    id: "q401",
    question: "کدام جمله دیدگاه مشرکان درباره معاد را بهتر توصیف میکند؟",
    options: [
      "باور به رستاخیز نهایی",
      "انکار حیات پس از مرگ",
      "بازگشت روح به بدن",
      "تجسم اعمال در قیامت",
    ],
    answer: "انکار حیات پس از مرگ",
  },
  {
    id: "q402",
    question: "یکی از تغییرات جاهلی در زمان حج چه بوده است؟",
    options: [
      "طولانی کردن زمان حج",
      "انتقال آن به ماه های تجاری و مناسب فصل",
      "ترکیب آن با عید قربان",
      "حذف طواف نساء",
    ],
    answer: "انتقال آن به ماه های تجاری و مناسب فصل",
  },
  {
    id: "q403",
    question:
      "کدام یک از ویژگی های منفی جاهلیت در خطبه های امام علی (ع) بیان نشده است؟",
    options: [
      "لجاجت در برابر حق",
      "بی توجهی به خرد",
      "عدالت طلبی و برابری",
      "غرور و خود پسندی",
    ],
    answer: "عدالت طلبی و برابری",
  },
  {
    id: "q404",
    question:
      "تعبیر «نشانه های هدایتهای کهنه شده» در کدام زمینه جاهلیت به کار رفته است؟",
    options: [
      "وضعیت اجتماعی مردان",
      "اوضاع فکری و اخلاقی مردم",
      "احکام قضایی جاهلیت",
      "عبادات تقلیدی",
    ],
    answer: "اوضاع فکری و اخلاقی مردم",
  },
  {
    id: "q405",
    question: "امپراتوری ساسانی در آستانه بعثت از چه چیزی رنج می برد؟",
    options: [
      "نداشتن نظام سیاسی",
      "نداشتن ارتش",
      "نارضایتی عمومی و فساد",
      "ضعف در توسعه علمی",
    ],
    answer: "نارضایتی عمومی و فساد",
  },
  {
    id: "q406",
    question:
      "نمایندگان مسلمانان در قادسیه ابتدا چه راهکاری برای جلوگیری از جنگ پیشنهاد دادند؟",
    options: [
      "عقب نشینی ساسانیان",
      "گفت و گوی مسالمت آمیز و دعوت به اسلام",
      "تهدید نظامی",
      "درخواست باج",
    ],
    answer: "گفت و گوی مسالمت آمیز و دعوت به اسلام",
  },
  {
    id: "q407",
    question: "دلیل عدم تأثیر پیشنهاد زهره بر رستم چه بود؟",
    options: [
      "عدم قدرت نظامی مسلمانان",
      "ایمان قوی سپاه ساسانی",
      "باور نداشتن به رسالت پیامبر",
      "تأکید بر اهداف دنیوی و منافع سیاسی",
    ],
    answer: "باور نداشتن به رسالت پیامبر",
  },
  {
    id: "q408",
    question:
      "کدام مورد از سخنان رستم به عنوان پاسخ به دعوت اسلام محسوب میشود؟",
    options: [
      "شما را برادری می پذیریم اگر بازگردید",
      "جنگ تنها راه است",
      "ما از آتش می آییم نه نور",
      "ایمان شما ضعیف است",
    ],
    answer: "شما را برادری می پذیریم اگر بازگردید",
  },
  {
    id: "q409",
    question: "چرا پیشنهادهای متعدد نمایندگان مسلمانان بر رستم اثر نکرد؟",
    options: [
      "ترس از مسلمانان",
      "غرور نژادی و باور به برتری آیین خود",
      "ضعف سپاه ساسانی",
      "اختلاف در فرماندهی ساسانی",
    ],
    answer: "غرور نژادی و باور به برتری آیین خود",
  },
  {
    id: "q410",
    question: "چه چیزی در روز نخست جنگ قادسیه سبب برتری مسلمانان شد؟",
    options: [
      "تجهیزات پیشرفته",
      "فریب نظامی",
      "شجاعت و روحیه بالا",
      "پیوستن برخی ساسانیان به مسلمانان",
    ],
    answer: "شجاعت و روحیه بالا",
  },
  {
    id: "q411",
    question: "در روز دوم جنگ قادسیه چه اتفاقی افتاد؟",
    options: [
      "عقب نشینی مسلمانان",
      "کشته شدن فرمانده مسلمانان",
      "شکست کامل سپاه ساسانی",
      "برابری در تلفات دو طرف",
    ],
    answer: "برابری در تلفات دو طرف",
  },
  {
    id: "q412",
    question: "انگیزه اصلی ساسانیان در گفت و گو با مسلمانان چه بود؟",
    options: ["آشتی", "فریب و تأخیر در جنگ", "تسلیم شدن", "پذیرش اسلام"],
    answer: "فریب و تأخیر در جنگ",
  },
  {
    id: "q413",
    question: "چرا مردم مناطق فتح شده استقبال خوبی از مسلمانان کردند؟",
    options: [
      "ترس از مرگ",
      "وعده های اقتصادی",
      "ظلم و فشار حکومت ساسانی",
      "تبلیغات گسترده اسلامی",
    ],
    answer: "ظلم و فشار حکومت ساسانی",
  },
  {
    id: "q414",
    question: "مهمترین عامل پیروزی مسلمانان در قادسیه چه بود؟",
    options: [
      "تعداد زیاد نیرو",
      "اسبهای قوی تر",
      "ایمان انگیزه و وحدت",
      "حمایت سیاسی ایران",
    ],
    answer: "ایمان انگیزه و وحدت",
  },
  {
    id: "q415",
    question:
      "چه سیاستی پس از پیروزی مسلمانان نسبت به پیروان ادیان دیگر اجرا شد؟",
    options: [
      "تبعید اجباری",
      "پذیرش و حفظ آزادی عقاید",
      "تحمیل اجباری اسلام",
      "گرفتن مالیات سنگین",
    ],
    answer: "پذیرش و حفظ آزادی عقاید",
  },
  {
    id: "q416",
    question: "علت اصلی عقد پیمان حدیبیه توسط پیامبر چه بود؟",
    options: [
      "ضعف نظامی مسلمانان",
      "ممانعت از خون ریزی و ایجاد فضای تبلیغی",
      "فشار یهودیان",
      "پیشنهاد قریش",
    ],
    answer: "ممانعت از خون ریزی و ایجاد فضای تبلیغی",
  },
  {
    id: "q417",
    question: "هدف پیامبر از حرکت به سوی مکه در جریان حدیبیه چه بود؟",
    options: ["فتح نظامی", "تجارت", "انجام عمره", "انتقام بدر و احد"],
    answer: "انجام عمره",
  },
  {
    id: "q418",
    question:
      "در ماجرای حدیبیه چه کسی به عنوان نماینده پیامبر جهت مذاکره اعزام شد؟",
    options: [
      "عمر بن خطاب",
      "عثمان بن عفان",
      "علی بن ابی طالب",
      "ابو عبيده جراح",
    ],
    answer: "عثمان بن عفان",
  },
  {
    id: "q419",
    question: "کدام بند پیمان حدیبیه باعث نارضایتی برخی از مسلمانان شد؟",
    options: [
      "ممنوعیت تجارت",
      "بازگرداندن پناهنده های مکی",
      "تعیین حد مرز",
      "تعهد به جهاد",
    ],
    answer: "بازگرداندن پناهنده های مکی",
  },
  {
    id: "q420",
    question: "عمر بن خطاب چه واکنشی به پیمان حدیبیه داشت؟",
    options: [
      "مخالفت شدید",
      "پیشنهاد صلح دائم",
      "حمایت از پیامبر",
      "بی تفاوتی",
    ],
    answer: "مخالفت شدید",
  },
  {
    id: "q421",
    question: "پیامبر پیمان حدیبیه را چگونه ارزیابی کرد؟",
    options: ["نوعی شکست", "پیروزی روشن", "معامله سیاسی", "عقب نشینی تاکتیکی"],
    answer: "پیروزی روشن",
  },
  {
    id: "q422",
    question: "کدام سوره قرآن به عنوان تایید الهی از پیمان حدیبیه نازل شد؟",
    options: ["سوره نصر", "سوره فتح", "سوره محمد", "سوره صف"],
    answer: "سوره فتح",
  },
  {
    id: "q423",
    question: "چرا مسلمانان بدون درگیری به مدینه بازگشتند؟",
    options: [
      "نداشتن نیروی کافی",
      "الزام به رعایت پیمان",
      "توصیه پیامبر به صلح",
      "ترس از سپاه قریش",
    ],
    answer: "توصیه پیامبر به صلح",
  },
  {
    id: "q424",
    question: "چه کسی از مسلمانان فراری بود که طبق پیمان باید بازگردانده میشد؟",
    options: ["ابو بصير", "زید بن حارثه", "عمرو بن جموح", "بلال"],
    answer: "ابو بصير",
  },
  {
    id: "q425",
    question: "اقدام ابو بصير بعد از بازگرداندنش چه تاثیری داشت؟",
    options: [
      "موجب نقض پیمان شد",
      "منجر به تشکیل گروه مقاومت در ساحل شد",
      "بازگشت به مدینه",
      "مسلمانان او را ترک کردند",
    ],
    answer: "منجر به تشکیل گروه مقاومت در ساحل شد",
  },
  {
    id: "q426",
    question: "در ماجرای حدیبیه پیامبر چگونه نام خود را در متن قرارداد نوشت؟",
    options: [
      "محمد بن عبدالله رسول الله",
      "محمد بن عبدالله",
      "محمد قریشی",
      "عبدالله محمد",
    ],
    answer: "محمد بن عبدالله",
  },
  {
    id: "q427",
    question: "یکی از نتایج مهم پیمان حدیبیه چه بود؟",
    options: [
      "تقویت قدرت اقتصادی مکه",
      "آغاز جنگ با یهودیان",
      "امکان دعوت آزاد به اسلام",
      "خروج مسلمانان از مدینه",
    ],
    answer: "امکان دعوت آزاد به اسلام",
  },
  {
    id: "q428",
    question: "کدام گروه بعد از حدیبیه با پیامبر بیعت مجدد کردند؟",
    options: ["مهاجرین", "انصار", "اهل مدینه", "اهل بیعت رضوان"],
    answer: "اهل بیعت رضوان",
  },
  {
    id: "q429",
    question: "پیمان حدیبیه سرانجام چه تاثیری در اینده اسلام داشت؟",
    options: [
      "زمینه ساز فتح مکه شد",
      "به تجزیه مسلمانان انجامید",
      "موجب رویگردانی مردم از اسلام شد",
      "پایان سیاست خارجی پیامبر بود",
    ],
    answer: "زمینه ساز فتح مکه شد",
  },
  {
    id: "q430",
    question: "علت اصلی شکست سپاه مسلمانان در جنگ احد چه بود؟",
    options: [
      "ضعف تاکتیکی مسلمانان",
      "خیانت عبدالله بن ابی",
      "ترک پست توسط تیراندازان",
      "تعداد کم مسلمانان",
    ],
    answer: "ترک پست توسط تیراندازان",
  },
  {
    id: "q431",
    question: "چه کسی در جنگ احد فرمانده گروه تیراندازان بود؟",
    options: [
      "خالد بن ولید",
      "عبدالله بن جبير",
      "حمزه بن عبدالمطلب",
      "سعد بن معاذ",
    ],
    answer: "عبدالله بن جبير",
  },
  {
    id: "q432",
    question: "علت حمله مجدد قریش به مسلمانان در احد چه بود؟",
    options: [
      "گرفتن انتقام جنگ بدر",
      "کنترل مدینه",
      "فتح سرزمین مسلمانان",
      "گسترش نفوذ اقتصادی",
    ],
    answer: "گرفتن انتقام جنگ بدر",
  },
  {
    id: "q433",
    question: "در جنگ احد چه کسی نقش اساسی در عقب نشینی مسلمانان ایفا کرد؟",
    options: ["عمر بن خطاب", "عبدالله بن ابی", "ابوسفیان", "هیچ کدام"],
    answer: "عبدالله بن ابی",
  },
  {
    id: "q434",
    question: "یکی از نتایج روانی جنگ احد برای مسلمانان چه بود؟",
    options: [
      "افزایش روحیه",
      "شکست کامل سیاسی",
      "درک ضرورت اطاعت از پیامبر",
      "بی اعتمادی به مهاجرین",
    ],
    answer: "درک ضرورت اطاعت از پیامبر",
  },
  {
    id: "q435",
    question: "کدام یک از صحابه پیامبر در احد به شهادت رسید؟",
    options: [
      "عثمان بن عفان",
      "حمزه بن عبدالمطلب",
      "زبیر بن عوام",
      "طلحه بن عبیدالله",
    ],
    answer: "حمزه بن عبدالمطلب",
  },
  {
    id: "q436",
    question: "نقش خالد بن ولید در جنگ احد چه بود؟",
    options: [
      "سردسته سپاه قریش در خط مقدم",
      "فرمانده سواره نظام و حمله از پشت",
      "مذاکره کننده صلح",
      "جاسوس مسلمانان",
    ],
    answer: "فرمانده سواره نظام و حمله از پشت",
  },
  {
    id: "q437",
    question:
      "چرا گروهی از مسلمانان پس از پیروزی اولیه در احد سنگر را ترک کردند؟",
    options: ["خستگی زیاد", "فریب دشمن", "طمع به غنائم", "دستور پیامبر"],
    answer: "طمع به غنائم",
  },
  {
    id: "q438",
    question:
      "نقش امام حسن (ع) در جلوگیری از بروز جنگ داخلی در جهان اسلام چه بود؟",
    options: [
      "تبعید معاویه",
      "دفاع نظامی در برابر دشمنان",
      "امضای پیمان صلح با معاویه",
      "شهادت در جنگ",
    ],
    answer: "امضای پیمان صلح با معاویه",
  },
  {
    id: "q439",
    question: "کدام یک از دلایل اصلی قیام امام حسین (ع) در کربلا محسوب می شود؟",
    options: [
      "انتصاب به خلافت",
      "دفاع از ایران",
      "فرار از مدینه",
      "رد بیعت با یزید",
    ],
    answer: "رد بیعت با یزید",
  },
  {
    id: "q440",
    question: "علت اصلی صلح امام حسن (ع) با معاویه چه بود؟",
    options: ["حفظ جان مسلمانان", "ترس از شکست", "خستگی از جنگ", "فشار مردم"],
    answer: "حفظ جان مسلمانان",
  },
  {
    id: "q441",
    question: "کدام یک از پیامدهای حکومت امویان پس از صلح امام حسن (ع) بود؟",
    options: [
      "افزایش عدالت",
      "گسترش ظلم و فساد",
      "پایان فتنه ها",
      "توسعه فرهنگی",
    ],
    answer: "گسترش ظلم و فساد",
  },
  {
    id: "q442",
    question: "یکی از ویژگی های حکومت معاویه در مقایسه با خلفای پیشین چه بود؟",
    options: [
      "کناره گیری از قدرت",
      "برقراری عدالت",
      "فاصله گرفتن از مردم",
      "موروثی کردن خلافت",
    ],
    answer: "موروثی کردن خلافت",
  },
  {
    id: "q443",
    question: "امام حسین (ع) در هنگام خروج از مدینه چه هدفی را دنبال می کرد؟",
    options: [
      "امر به معروف و نهی از منکر",
      "فتح مکه",
      "براندازی معاویه",
      "تسلیم در برابر یزید",
    ],
    answer: "امر به معروف و نهی از منکر",
  },
  {
    id: "q444",
    question:
      "کدام گزینه در مورد شرایط بیعت گیری از امام حسین (ع) توسط یزید صحیح است؟",
    options: [
      "دعوت به همکاری",
      "بیعت اجباری و تهدید آمیز",
      "گفت و گو و مذاکره",
      "تبعید بدون درخواست بیعت",
    ],
    answer: "بیعت اجباری و تهدید آمیز",
  },
  {
    id: "q445",
    question: "کدام گزینه درباره بیعت عقبه دوم صحیح است؟",
    options: [
      "تنها گروهی از اهل طائف در این بیعت شرکت داشتند",
      "پیامبر در این بیعت تنها به مسائل اقتصادی پرداخت",
      "این بیعت زمینه ساز هجرت پیامبر به مدینه شد",
      "در این بیعت یهودیان مدینه با پیامبر پیمان بستند",
    ],
    answer: "این بیعت زمینه ساز هجرت پیامبر به مدینه شد",
  },
  {
    id: "q446",
    question: "شهادت امام حسین (ع) چه تأثیری بر جامعه اسلامی گذاشت؟",
    options: [
      "ایجاد بیداری و آگاهی دینی",
      "پیروزی یزید",
      "کاهش مخالفت ها",
      "افزایش قدرت امویان",
    ],
    answer: "ایجاد بیداری و آگاهی دینی",
  },
  {
    id: "q447",
    question:
      "کدام گروه در نامه نگاری برای دعوت امام حسین (ع) به کوفه نقش داشت؟",
    options: ["اهل کوفه", "سپاهیان شام", "اهل مدینه", "شیعیان کوفه"],
    answer: "شیعیان کوفه",
  },
  {
    id: "q448",
    question: "جوانی به نام «اسود» در جنگ خیبر چه کرد؟",
    options: [
      "به مسلمانان پیوست و علیه یهودیان جنگید",
      "به اجبار یکی از یهودیان و گوسفندان او را به پیامبر آورد",
      "در جنگ خیبر کشته شد",
      "به عنوان جاسوس عمل کرد",
    ],
    answer: "به اجبار یکی از یهودیان و گوسفندان او را به پیامبر آورد",
  },
  {
    id: "q449",
    question: "پیامبر درباره بردن گوسفندان اسود توسط وی چه نظری داشت؟",
    options: [
      "به دلیل جنگ اجازه چنین کاری را داد",
      "اجازه داد ولی بعد از جنگ گوسفندان را بازگرداند",
      "فرمود خیانت است و گوسفندان را به صاحبش بازگرداند",
      "سکوت کرد",
    ],
    answer: "فرمود خیانت است و گوسفندان را به صاحبش بازگرداند",
  },
  {
    id: "q450",
    question:
      "در ماجرای پس از جنگ خیبر پیامبر درباره مصالحه با یهودیان چه گفت؟",
    options: [
      "گفت تا زمان رضایت آنها از هیچ کدام شان چیزی نگیرید",
      "اجازه خرید از آنها را نداد",
      "یهودیان را از مدینه اخراج کرد",
      "گفت هرگونه خرید و فروش با آنها ممنوع است",
    ],
    answer: "گفت تا زمان رضایت آنها از هیچ کدام شان چیزی نگیرید",
  },
  {
    id: "q451",
    question: "علی رغم فشار و آزار مشرکان پیامبر چگونه رفتار کرد؟",
    options: [
      "از آنها شکایت کرد",
      "اجازه مقابله به مثل داد",
      "مقاومت کرد و از آنها خواست بدون رضایتش چیزی نگیرند",
      "به همراه یارانش به مدینه هجرت کرد",
    ],
    answer: "مقاومت کرد و از آنها خواست بدون رضایتش چیزی نگیرند",
  },
  {
    id: "q452",
    question: "در جنگهایی که مسلمانان شرکت داشتند چه ویژگی ای بارز بود؟",
    options: [
      "جلب حمایت یهودیان",
      "تلاش برای غنیمت گیری",
      "شجاعت و استقامت تا پای جان",
      "کمک گرفتن از قبیله های مشرک",
    ],
    answer: "شجاعت و استقامت تا پای جان",
  },
  {
    id: "q453",
    question: "چرا موضوع «النور» امروزه اهمیت دارد؟",
    options: [
      "به دلیل مشکلات اقتصادی و نظامی",
      "به دلیل دوری از ارزشهای اسلامی",
      "چون انسانها نیاز به گفت وگوی علمی و فرهنگی دارند",
      "برای آموزش دفاعی",
    ],
    answer: "چون انسانها نیاز به گفت وگوی علمی و فرهنگی دارند",
  },
  {
    id: "q454",
    question: "قرآن چگونه تصویری از خداوند ارائه میدهد؟",
    options: [
      "خداوند را دور و غیر قابل دسترس معرفی میکند",
      "خدا را مهربان رحیم و پاسخ گو به بندگان میداند",
      "همانند تصویر فلسفی ادیان دیگر",
      "خدایی انتقام جو و خشمگین",
    ],
    answer: "خدا را مهربان رحیم و پاسخ گو به بندگان میداند",
  },
  {
    id: "q455",
    question: "از ویژگیهای خدا در قرآن چیست؟",
    options: [
      "تجسم پذیر بودن خداوند",
      "شباهت با دیدگاه فیلسوفان",
      "نزدیکی رحمت و پاسخ به دعای بندگان",
      "انتقام گیری از دشمنان",
    ],
    answer: "نزدیکی رحمت و پاسخ به دعای بندگان",
  },
  {
    id: "q456",
    question: "مطالب قرآن در چه زمینه ای سودمند هستند؟",
    options: [
      "فقط در شرایط خاص و زمان پیامبر",
      "محدود به مسائل عبادی",
      "فراتر از زمان مکان و برای تمام انسانها سودمند",
      "تنها برای جوامع اسلامی",
    ],
    answer: "فراتر از زمان مکان و برای تمام انسانها سودمند",
  },
  {
    id: "q457",
    question: "چرا قرآن میتواند پایه گذار تمدن جدید باشد؟",
    options: [
      "چون آموزه های نظامی زیادی دارد",
      "چون به مسائل روز بی توجه است",
      "چون دارای محتوای عقلانی و قابل گفت و گو است",
      "چون موجب افزایش قدرت سیاسی میشود",
    ],
    answer: "چون دارای محتوای عقلانی و قابل گفت و گو است",
  },
  {
    id: "q458",
    question: "فلسفه تاریخ چه هدفی را در بررسی تحولات تاریخی دنبال میکند؟",
    options: [
      "تعیین شخصیتهای تأثیر گذار",
      "ثبت دقیق حوادث تاریخی",
      "کشف سنن حاکم بر تاریخ",
      "مقایسه تمدنهای مختلف",
    ],
    answer: "کشف سنن حاکم بر تاریخ",
  },
  {
    id: "q459",
    question:
      "کدام یک از موارد زیر از منظر قرآن دلیل نابودی یک جامعه دانسته شده است؟",
    options: [
      "كمبود منابع طبیعی",
      "فساد و کفران نعمت",
      "عدم اتحاد اقوام",
      "مهاجرت گسترده مردم",
    ],
    answer: "فساد و کفران نعمت",
  },
  {
    id: "q460",
    question: "عبارت «تاریخ را به فرمان آوردن» در متن به چه معناست؟",
    options: [
      "بازنویسی تاریخ بر اساس دیدگاه خود",
      "پیش بینی آینده از طریق شناخت قوانین تاریخی",
      "تحریف گذشته برای اهداف سیاسی",
      "مطالعه حوادث بدون قضاوت ارزشی",
    ],
    answer: "پیش بینی آینده از طریق شناخت قوانین تاریخی",
  },
  {
    id: "q461",
    question: "از منظر امام علی (ع) عامل سقوط و ضعف جوامع گذشته چه بوده است؟",
    options: [
      "عدم مشارکت سیاسی",
      "تسلیم در برابر دشمن",
      "تفرقه و کینه توزی در میان مردم",
      "فقر اقتصادی و بی سوادی",
    ],
    answer: "تفرقه و کینه توزی در میان مردم",
  },
  {
    id: "q462",
    question: "یکی از دلایل اهمیت تاریخ اسلام از نگاه متن چیست؟",
    options: [
      "امکان کسب ثروت از طریق آن",
      "کمک به تغییر سبک زندگی",
      "حفظ حافظه تاریخی مسلمانان",
      "تقویت ساختارهای حکومتی مدرن",
    ],
    answer: "حفظ حافظه تاریخی مسلمانان",
  },
  {
    id: "q463",
    question:
      "کدام یک از تلاشهای استعمارگران برای تضعیف حافظه تاریخی مسلمانان مطرح شده است؟",
    options: [
      "تحریم اقتصادی",
      "ترویج باستان گرایی",
      "تغییر خط و آداب و رسوم",
      "منع آموزش قرآن",
    ],
    answer: "تغییر خط و آداب و رسوم",
  },
  {
    id: "q464",
    question: "فلسفه تاریخ به کدام یک از موارد زیر ارتباط ندارد؟",
    options: [
      "تبیین هدف تاریخ",
      "ارزیابی روایات",
      "کشف روشهای پژوهش تاریخی",
      "بررسی عوامل حرکت تاریخ",
    ],
    answer: "ارزیابی روایات",
  },
  {
    id: "q465",
    question: "یکی از فواید آگاهی از تاریخ اسلام بر اساس متن چیست؟",
    options: [
      "گسترش نفوذ سیاسی ایران در منطقه",
      "اثبات مشروعیت نظام قبیله ای",
      "درک مراحل وجوب احکام شرعی",
      "افزایش جمعیت مسلمانان",
    ],
    answer: "درک مراحل وجوب احکام شرعی",
  },
  {
    id: "q466",
    question: "تاریخ نگاری اسلامی در آغاز بیشتر بر چه چیزی متمرکز بود؟",
    options: [
      "ثبت زندگی خلفا",
      "نگارش انساب قبایل",
      "نقل اخبار سینه به سینه درباره رویدادها",
      "بررسی تمدنهای بیگانه",
    ],
    answer: "نقل اخبار سینه به سینه درباره رویدادها",
  },
  {
    id: "q467",
    question: "چرا برخی مورخان مسلمان تدوین تاریخ را واجب کفایی می دانستند؟",
    options: [
      "به دلیل ضعف منابع دیگر علوم",
      "چون تاریخ عامل اصلی تعلیم دین بود",
      "برای حفظ فرهنگ مکتوب و هویت اسلامی",
      "برای مقابله با دشمنان خارجی",
    ],
    answer: "برای حفظ فرهنگ مکتوب و هویت اسلامی",
  },
  {
    id: "q468",
    question: "استبداد سلطنتی در ایران ساسانی چگونه به بحران سیاسی انجامید؟",
    options: [
      "با گسترش فساد در میان اشراف",
      "با حذف کامل روحانیت از سیاست",
      "با تضعیف سپاه در برابر رومیان",
      "با رقابت خونین درون خاندان پادشاهی و عدم مشروعیت مردمی",
    ],
    answer: "با رقابت خونین درون خاندان پادشاهی و عدم مشروعیت مردمی",
  },
  {
    id: "q469",
    question: "هدف اصلی از منع آموزش برای طبقات پایین در حکومت ساسانی چه بود؟",
    options: [
      "جلوگیری از گسترش بدعتها",
      "حفظ تمرکز دانش و قدرت در دست اشراف",
      "کاهش هزینه های دولتی در آموزش",
      "انطباق با آیین زرتشت",
    ],
    answer: "حفظ تمرکز دانش و قدرت در دست اشراف",
  },
  {
    id: "q470",
    question: "تقسیم بندی طبقاتی در جامعه ساسانی چه نتیجه ای داشت؟",
    options: [
      "افزایش مهاجرت طبقات پایین به شهرها",
      "مشارکت بیشتر توده ها در سیاست",
      "انسداد کامل تحرک اجتماعی و بازتولید نابرابری",
      "رشد طبقه متوسط و بورژوازی",
    ],
    answer: "انسداد کامل تحرک اجتماعی و بازتولید نابرابری",
  },
  {
    id: "q471",
    question:
      "چرا زرتشتیگری در آستانه ظهور اسلام مشروعیت خود را از دست داده بود؟",
    options: [
      "چون مانی جای آن را گرفته بود",
      "به دلیل برخورد خشونت آمیز با ادیان دیگر",
      "به خاطر فساد روحانیان و خرافی شدن شعائر",
      "چون در تعالیمش هیچ اشاره ای به معاد نبود",
    ],
    answer: "به خاطر فساد روحانیان و خرافی شدن شعائر",
  },
  {
    id: "q472",
    question: "ریشه اصلی بی حقوقی زنان در نظام خانوادگی ساسانی چه بود؟",
    options: [
      "سلطه مذهب مانوی",
      "ساختار تولید فئودالی",
      "استبداد سلطنتی",
      "مالکیت پدر سالار و تلقی ابزاروار از زن",
    ],
    answer: "مالکیت پدر سالار و تلقی ابزاروار از زن",
  },
  {
    id: "q473",
    question: "چرا انوشیروان با درس خواندن پسر کفاش مخالفت کرد؟",
    options: [
      "چون پسر بیمار بود",
      "چون میخواست آموزش مختص نجبا بماند",
      "چون دشمن نظام آموزشی بود",
      "چون به دانش خارجی باور نداشت",
    ],
    answer: "چون میخواست آموزش مختص نجبا بماند",
  },
  {
    id: "q474",
    question: "چه عاملی بیشترین نقش را در استقبال مردم ایران از اسلام داشت؟",
    options: [
      "ضعف سپاه ساسانی",
      "زهد پیامبر اسلام",
      "تراکم نارضایتی طبقاتی و ایدئولوژیک",
      "نفوذ ادیان بیگانه",
    ],
    answer: "تراکم نارضایتی طبقاتی و ایدئولوژیک",
  },
  {
    id: "q475",
    question: "سیاست مالیاتی بیزانس چه اثری بر وضعیت اجتماعی داشت؟",
    options: [
      "رفاه همگانی را افزایش داد",
      "قدرت خرده مالکان را تقویت کرد",
      "ثروتمندان را مجبور به فرار کرد",
      "تضعیف طبقات فرودست و فزونی نارضایتی",
    ],
    answer: "تضعیف طبقات فرودست و فزونی نارضایتی",
  },
  {
    id: "q476",
    question: "شورای نیقیه چه نقشی در مسیر تاریخی مسیحیت داشت؟",
    options: [
      "تلاش برای احیای آموزه های مسیح",
      "تبدیل دین به ابزار رسمی قدرت",
      "حذف آموزه های اخلاقی",
      "تصویب ممنوعیت کلیساهای محلی",
    ],
    answer: "تبدیل دین به ابزار رسمی قدرت",
  },
  {
    id: "q477",
    question: "ویل دورانت علت سقوط روم را چه میداند؟",
    options: [
      "فساد اقتصادی نخبگان",
      "گسترش اسلام",
      "نفوذ اقوام بربر",
      "مسیحیتی که روح جمعی و وظیفه اجتماعی را از بین برد",
    ],
    answer: "مسیحیتی که روح جمعی و وظیفه اجتماعی را از بین برد",
  },
  {
    id: "q478",
    question: "بیعت مردم با عمر بن خطاب بیشتر چه نقشی داشت؟",
    options: [
      "انتخاب رسمی و قانونی خلیفه",
      "نوعی اجبار از سوی شورای شش نفره",
      "اظهار وفاداری و فرمانبرداری",
      "نتیجه انتخابات عمومی مسلمانان",
    ],
    answer: "اظهار وفاداری و فرمانبرداری",
  },
  {
    id: "q479",
    question: "خلیفه دوم عمر انتخاب ابوبکر را چگونه توصیف کرد؟",
    options: [
      "با مشارکت همه مؤمنان",
      "حاصل توطئه ی بنی امیه",
      "بدون مشورت مؤمنان",
      "مطابق با سنت پیامبر",
    ],
    answer: "بدون مشورت مؤمنان",
  },
  {
    id: "q480",
    question:
      "دلیل مخالفت عبدالرحمان بن عوف با انتخاب عمر به عنوان جانشین چه بود؟",
    options: [
      "نداشتن شایستگی علمی",
      "عصبانی بودن عمر",
      "کهولت سن",
      "حمایت نداشتن از سوی انصار",
    ],
    answer: "عصبانی بودن عمر",
  },
  {
    id: "q481",
    question: "چه کسی در زمان بیماری ابوبکر مأمور نوشتن عهدنامه جانشینی شد؟",
    options: [
      "عمر بن خطاب",
      "علی بن ابی طالب",
      "زبیر بن عوام",
      "عثمان بن عفان",
    ],
    answer: "عثمان بن عفان",
  },
  {
    id: "q482",
    question: "شرط عبدالرحمان بن عوف برای بیعت با علی (ع) چه بود؟",
    options: [
      "پیروی از کتاب خدا و سنت پیامبر",
      "احترام به رأی شورای شش نفره",
      "عمل به روش شیخین",
      "اجرای عدالت میان مسلمانان",
    ],
    answer: "عمل به روش شیخین",
  },
  {
    id: "q483",
    question: "پاسخ امام علی (ع) به شرط عمل به روش شیخین چه بود؟",
    options: [
      "بدون قید و شرط پذیرفت",
      "گفت طبق روش ابوبکر عمل خواهد کرد",
      "تنها با مشورت اصحاب تصمیم خواهد گرفت",
      "گفت فقط به کتاب خدا و سنت پیامبر عمل میکند",
    ],
    answer: "گفت فقط به کتاب خدا و سنت پیامبر عمل میکند",
  },
  {
    id: "q484",
    question: "چرا امام علی (ع) اصرار داشت بیعت در مسجد و علنی باشد؟",
    options: [
      "جلوگیری از توطئه",
      "فشار صحابه",
      "سنت خلفای قبلی",
      "نبود مکان دیگر",
    ],
    answer: "جلوگیری از توطئه",
  },
  {
    id: "q485",
    question: "تفاوت اصلی در انتخاب امام علی (ع) نسبت به خلفای قبلی چه بود؟",
    options: [
      "بیعت پنهانی با او انجام شد",
      "بدون شرکت مهاجران و انصار بود",
      "اکثریت مردم با او بیعت کردند",
      "خلیفه قبل او را منصوب کرد",
    ],
    answer: "اکثریت مردم با او بیعت کردند",
  },
  {
    id: "q486",
    question: "چرا امام علی (ع) در ابتدا از پذیرش خلافت امتناع کرد؟",
    options: [
      "منتظر تأیید عبدالرحمان بود",
      "از مخالفت طلحه نگران بود",
      "علاقه ای به حکومت نداشت",
      "منتظر تصمیم شورای شش نفره بود",
    ],
    answer: "علاقه ای به حکومت نداشت",
  },
  {
    id: "q487",
    question: "امام علی (ع) بیعت مردم با خود را چگونه توصیف کرد؟",
    options: [
      "حاصل یک کودتای سیاسی",
      "ناشی از فشار انصار",
      "اجباری از سوی اشراف",
      "بیعتی آزادانه و آگاهانه",
    ],
    answer: "بیعتی آزادانه و آگاهانه",
  },
  {
    id: "q488",
    question:
      "تقارن جانشینی ابوبکر با واقعیت ارتداد و تلاشهای خلفا به ویژه کشورگشایی خلیفه دوم به طور طبیعی مردم مدینه را به چه چیزی وا داشت؟",
    options: [
      "مشترک شدن در برابر خطر و کنار گذاشتن اختلافات",
      "احساسات و تعهد اعراب به اسلام",
      "حمایت از امام علی و مخالفت با سیاست های دولت",
      "مخالفت با حکمرانی ابوبکر و عمر",
    ],
    answer: "مشترک شدن در برابر خطر و کنار گذاشتن اختلافات",
  },
  {
    id: "q489",
    question:
      "انتقادهای امام علی در نهج البلاغه از خلفا به چند اصل دلالت میکند؟",
    options: ["۵", "۱", "۳", "۴"],
    answer: "۴",
  },
  {
    id: "q490",
    question: "کلیات انتقادهای امام علی درباره خلفا بر چه اصلی دلالت میکند؟",
    options: [
      "وصايات ونصايح رسول خدا",
      "زیر پا نهاده شدن حق قطعی و مسلم خود",
      "شایستگی های شخصیتی و ویژگیهای فکری و فرهنگی",
      "قابلیت های فردی و اجتماعی خود",
    ],
    answer: "زیر پا نهاده شدن حق قطعی و مسلم خود",
  },
  {
    id: "q491",
    question:
      "امام علی خلیفه ی اول را در چند محور بصورت آشکار مورد انتقاد قرار میدهد و کدام درست است؟",
    options: [
      "دو مورد سست و مخدوش دانستن خلافت او",
      "سه مورد خشن و درشت خو بودن خلیفه",
      "سه مورد سست و مخدوش دانستن خلافت او",
      "دو _ مورد خشن و درشت خو بودن خلیفه",
    ],
    answer: "دو مورد سست و مخدوش دانستن خلافت او",
  },
  {
    id: "q492",
    question: "کدام یک جزو فعالیتهای امام علی در زمان خلفا به شمار نمی رود؟",
    options: [
      "بها دادن به کار کشاورزی",
      "تربیت شاگردان",
      "دشمن بودن خلفا با امام و عدم شرکت ایشان در نشست ها",
      "تفسیر کردن و بیان احکام شرعی پیچیده",
    ],
    answer: "دشمن بودن خلفا با امام و عدم شرکت ایشان در نشست ها",
  },
  {
    id: "q493",
    question: "مهم ترین علتی که امام علی، سبب مدارای با نظام حکومتی شد چه بود؟",
    options: [
      "نماندن مردم بر دین خود و نابودی اسلام",
      "نداشتن یار در برابر انجام مقاصد خود",
      "مسأله گسترش ارتداد",
      "وجود مدعیان دروغین نبوت در جزیره عرب",
    ],
    answer: "وجود مدعیان دروغین نبوت در جزیره عرب",
  },
  {
    id: "q494",
    question: "کدام مورد در مورد انتقادهای امام علی از خلفا صحیح نمی باشد؟",
    options: [
      "انتقادهای متعصبانه و احساساتی",
      "منطقی و تحلیلی",
      "جزییات و شخصی",
      "کلیشه ای و یکنواخت بر خلاف دیگران",
    ],
    answer: "انتقادهای متعصبانه و احساساتی",
  },
  {
    id: "q495",
    question: "علت مخالفت امام علی با عثمان چه بود؟ کدام مورد درست تر است؟",
    options: [
      "مستبد بودن عثمان",
      "اختصاص دادن همه چیز به خودش و خویشاوندان",
      "شعله ور شدن انقلابیان",
      "متزلزل شدن پایه های اسلام",
    ],
    answer: "مستبد بودن عثمان",
  },
  {
    id: "q496",
    question: "از نظر امام علی نزد خدا کاری محبوب تر از .......... نیست؟",
    options: [
      "کشاورزی",
      "تأمین زن بینوایان",
      "پاسخ به پرسش دانشمندان",
      "وقف در راه خدا",
    ],
    answer: "تأمین زن بینوایان",
  },
];
